Bergen’i tanımak

Bergen ismi birçok şeyi çağrıştırabilir...

Hayatının baharında yaşam hakkı elinden alınmış bir kadını, olağanüstü sesiyle ünü Türkiye’nin sınırlarını aşmış bir şarkıcıyı, sahnedeki kıpır kıpır halleriyle muhteşem bir dişiyi, gazete kâğıdının üzerinde bile yemek yiyebilecek kadar doğal halktan birini, dobra oluşu ile erkeklere kafa tutabilecek kadar cesur bir kadını ve sahnede devleşen bir yıldızı...

Bir de Norveç’in Oslo’dan sonraki ikinci büyük şehri Bergen’i: Bu doğa harikası şehir aynı zamanda fiyortların da başkenti olarak ünlüdür. Etrafı yedi dağ ile çevrelenmiştir ve adeta Bergen şehrini dış etkenlerden korur...

Bergen, ismini bu güzel şehirden almıştı ancak bu şehir kadar şanslı değildi; onu korumak için etrafını saran dağları yoktu! Sadece anacığı vardı, o da yetersiz kalmıştı tek başına...

Aşkın kör eden gözü onun dışarıdan gelecek tehlikeleri görmesine engel olmuştu belki de! Kim bilir, belki de bu görüş, bakış değişmeliydi; belki de gençliğin dik kafalılığı, inadıydı engelleyen... Ne olduysa olmuştu ve genç bir sanatçı âşık olduğu adam tarafından kurşunlanarak öldürülmüştü...

Yazarken dahi içi sızlıyor insanın...

Onun şarkıları o kadar yürek burkuyor ki; hem sesi hem de şarkı sözleri ile ölümü fısıldayan bir yakınlık hissine kapılıyor insan...

Kadına şiddet ve toplumsal travmaların belki de hafızalarda en kalıcı olanıydı Bergen...

Kadına yönelik şiddet tüm dünyada ve her kültürde yaygın olarak görülen evrensel bir olaydır. Bu şiddeti uygulayanlar da özellikle erkeklerdir.

Şiddetin her türlüsü toplumsal bir yaradır!

Araştırmalara göre şiddetin en çok görülen biçimi aile içi şiddettir ve kadına ya da çocuğa erkek tarafından uygulanır. Bu araştırmalar kadına yönelik şiddetin yaygınlığını, kadının bu zulme maruz kaldığında nasıl yardım alması gerektiği konularındaki bilgisizliğini ve korkuya dayalı çaresizliğini göstermektedir.

Oysa Bergen, ne bilgisizdi, ne de çaresiz!

Belki de Farabi’nin dediği gibidir, kim bilir... Belki de Bergen kendi hakikatinin önünde engel olmuştur...

Bir Bergen geçti bu hayattan. O, geride bıraktığı şarkılarıyla unutulmayacak hatıralar kazıdı belleklere. Onun kısacık yaşam hikâyesi öyle bir çetrefilliydi ki; içinde tutkuyu, kıskançlığı, tarif edilemez bir aşkı, nefreti, şiddeti ve toprağa götürdüğü sırları barındıran. O nedenle yazmak çok zordu. Sayfalar dolusu haberler, röportajlar, her şeyi bildiğini iddia eden dostlar, arkadaşlar, yakınlar, uzaklar... O sustuktan sonra bile konuşan ağızlar... Bu yüzden zor geldi yazmak Bergen’i. Bir yandan gencecik bir kadının yok artık dedirtecek cinsten zorlu yaşamı, cinayete kurban gitmesinin ağır dramı, bir yandan da hâlâ devam eden kadın cinayetleri...

Gabriel García Márquez’in Kolombiya’nın bir kasabasında geçen Kırmızı Pazartesi romanında, herkesin gerçekleşeceğini bildiği bir namus cinayeti anlatılır. Ortada bir cinayet vardır ve kitabın da sonu bellidir... Okurken “Neden kimse engel olmuyor!” diye haykırasınız gelir yer yer... Bu hikâyede ise boşandığı kocası tarafından cinayete kurban giden bir kadın... Ölüm tehditleri herkes tarafından bilinen... Geliyorum diye bağıra bağıra gelen ölümün soğuk nefesi... Neden kimse engel olmadı?

Bergen’in yüzükoyun kanlar içerisindeki görüntüleri hafızalara kazındı yıllarca. Üçüncü sayfalarda çıkan cinayet haberleri bu defa birinci sayfalarda yer aldı – nedense bir tek Cumhuriyet gazetesi 15. sayfasında çok küçük olarak vermişti bu trajik haberi. Türkiye yasa boğuldu. Arabeskin Kraliçesi Bergen artık aramızda yoktu ve bu eceliyle gelen bir ölüm değildi.

Yıllarca süren kadın cinayetlerine ünlü birinin katılması sadece haberin birinci sayfaya taşınmasına neden olmuştu.

Değişen ne oldu peki?

Kadına şiddet mi azaldı, yoksa kadın cinayetleri artık silindi mi ülkemizden?

Kanı yerde kaldı Bergen’in!

O aşk kadınıydı ama nedense aşklar onu hep acıtıyordu derinden...

İlk aşkı Yalçın’dı... Ona ilk yarasını açan taksi şoförü Yalçın. PTT’deki işini bırakmak zorunda kaldığı Yalçın. Ona tecavüz eden Yalçın. Sonra da karşısına geçip, başkasıyla evleneceğini söyleyen Yalçın...

Bergen, ihanetin ilk tokadını ondan yemişti. Yiyeceği tokatların, göreceği işkencelerin, duygusal travmaların başlarındaydı henüz... Hayat ona aşkın en acılı halini sunacaktı hep. O inatla pes etmeyecek, aşktan vazgeçmeyecek ama aşk ondan vazgeçecekti. Ne annesini dinleyecekti ne de yakın dostlarını... Sinsi sinsi yaklaşan ölüm âşık olduğu, yuva kurma özlemiyle evlendiği ama şiddete dayanamayıp boşandığı adamın siluetine bürünecek, onun gözlerine perde indirecekti; aşk onu öldürecekti!

Belki de bu şiddetin en büyük nedenlerinden biriydi Bergen’in artan şöhreti ve maddi gücünü eline alabilmesi... Belki de hastalıklı bir şekilde kadınının davranışlarını kontrol altında tutabilme isteği... Belki de üstünlük kurma, kendini yetersiz hissederek Bergen’i baskılama... Belki de çocukluğunda öğrenmiş olduğu şiddeti olağan bir şeymiş gibi görme... Alkol kullanımında kontrolü sağlayamama... Nedeni her ne olursa olsun, kendinde bu hastalıklı yapıyı görememek, bu görüşü kazanabilme görgüsünde ve eğitiminde yetersiz kalmak... En büyük sorun da burada yatıyordu.

Cehaletin sonucu?

Bir insanın canı!

Sevgi mi yoksa hastalıklı bir tutku mu, tüm bunların yaşanmasını gerçek kılan? Affetmenin derin anlamlarının yerle bir olduğu dramatik bir trajedi artık bu olay; affetmenin ve yine yeniden affetmenin hastalıklı ruhları iyileştirmediğinin bir kanıtı oldu Bergen!

Bergen’i yazmak

Bugüne kadar yazdığım kitaplardaki hiçbir karaktere benzemiyor; onu satırlara dizmek için ortaya koyduğum ruhumun gelgitlerini anlatabilmem, onu yazabilmem kadar zor...

Bugüne kadar Bergen için yapılmış bir film ve bir de yazılmış belgesel roman var. Bu kitap yazılmış ilk biyografisi... Bu bağlamda benim için çok anlamlı.

Onu anlamak adına bulduğum tüm kaynakları didikledim. İBB Atatürk Kitaplığı’ndaki tüm gazete arşivlerini, onunla yapılan röportajları okuyup inceledim. Hepsi de çok kıymetli arşivler... İsimleri bende saklı bazı gazeteci arkadaşlarım ve Bergen’in vokalistlerinden birkaçı çok faydalı oldu bana. Satır aralarına sıkışmış önemli detaylar anlattılar; Bergen’in ne kadar naif ve yardımsever bir insan olduğunu anlamamı sağlayan...

Özellikle müzik yorumcusu Yavuz Hakan Tok’un kendi adına olan internet sitesinden çok faydalandım, ayrıca kaleme aldığı, Alfa Yayınları tarafından basılmış Acıların Kadını Bergen adında belgesel roman derinden etkiledi beni. Bergen’in yeğeni Esra Zorlular’ın kitabın önsözünü yazması çok anlamlı ve dokunaklı gerçekten...

Bergen hayranlarının sayfalarında günlerim geçti. Nasıl da sevgiyle yaşatmaya çalışıyorlar Bergen’in hatıralarını ve şarkılarını. Kıskanılası bir hayranlık onlarınki... Öyle büyük bir Bergen sevgisi ki... Yıllarca biriktirdiği Bergen arşivini Bergenizm Facebook hayran sayfasında paylaşan Garip Özdel arşivi inanılmazdı. Her bir satırını inceleyip okudum. Bergen şarkıları dinledim bol bol. Duyguları o kadar yoğun ki; söylediği şarkıları ruhunuza mıhlıyor adeta. Etkisinden uzun süre çıkamıyorsunuz.

Fatima romanını yazarken yaşadığım derin izler Bergen’in trajik biyografisi ile devam etti haliyle. Bu durum beni inanılmaz depresif yaptı ve her gece rüyalarımda Fatima ve Bergen’i görüyor, dehşet içerisinde uyanıyordum. “Bergen, pişman olmuş mudur?” sorusunu beynimden söküp atamadım. Bile bile ölüme yürümenin yolculuğunu anlamaya çalışmak yüreğimi sıkıştırdı. Defalarca dayak yediği, üzerinde sigara söndürüldüğü, yüzü kezzapla yakıldığı ve tüm bu şiddete rağmen aşktan vazgeçmeyen –ya da öyle gösteren– bir kadını anlayabilmem, bu süreçte psikolojimi de diri tutmam gerekiyordu; çocuklarıma, aileme ve dostlarıma saygım bunu gerektiriyor zira...

Bu evrende Bergen ne ilk ne de son olacak; kadına şiddetin, kadın cinayetlerinin dur durak bilmediği düşünüldüğünde... Sebebi her ne olursa olsun bir kadının, bir “can”ın yaşam hakkını elinden almak kimin haddine ki?

Toz tanesi kadarsın bu evrende... Sen ne kadarsan, o da o kadar, ne eksik, ne fazla...

Bergen, sadece bir yaşamöyküsü, biyografi kitabı değil aslında, bir kadının aşkla tutunduğu mesleği ve onu tüketen aşklarının gencecik yaşta yaşamına mal oluşunun, diri diri mezara gidişinin hikâyesi: Bazı yaşanmışlıklar ne sayfalara sığar ne de yazılara. Onlar yazılsa da hep bir şeyler yarım kalır ve tamamlanamaz. İşte bu biyografi de onlardan biri.

Aynı acıları başka kadınların yaşamaması dileğimle...

Yeşim Demir

-I-

“Cehennem ateşi ahirette olur

Sen beni dünyada ateşe attın.”3

Güzel Bergen’in yüzü tanınmaz halde

Bütün yaz çok sevdiği İzmir’de sahne alıyordu Bergen. Hayatı arapsaçına dönmüştü ama o sahneye çıkıyor, şarkılar söylüyordu ya; mutlu olmak için yetiyordu ona. Söylediği şarkıların nağmelerinde kaybolurdu zaman zaman. Bazen de sanki şarkılar onun için yazılmış hissine kapılırdı. Geride bıraktığı hayatını unutmak, geleceğine odaklanmak istiyordu kararlılıkla. Ancak her seferinde aşk onu tutsak ediyor; aşkla da olmuyor, aşksız da olmuyordu bir türlü... Tek bildiği gerçek, şarkı söylemeden nefes alamıyor, her şarkıda hayat damarları yıkanıyordu teker teker...

Ekim ayında hiç İzmir’e gittiniz mi? Öyle cıvıl cıvıl, renkli bir şehre bürünür ki, gökkuşağını kıskandırır adeta... Güneş batarken Kordon’a çıkılır, Alsancak’ta piyasa yapılır, Karşıyaka’da elinde soğuk içki kadehiyle seyre dalarsın güneşi, kızıllığını bırakan batışıyla... Tadından yenmez İzmir ekim ayında... Konserler, aktiviteler derken renklerin elli tonu uçuşur tatlı esintisinde rüzgârın.

Birçok fırtınalı aşklara ev sahipliği yapmıştır İzmir... Foça’dan esen rüzgârıyla, saçlarına şiirler yazdırmıştır sevgilinin.

Her çeşidi yaşanmış mıdır, bilinmez, ancak en acısı da Bergen’e nasip olmuştur belki de...

31 Ekim 1982, günlerden pazar...

Bergen henüz 21 yaşındaydı...

Yine tatlı meltemler esiyordu güzel İzmir’in kıvrımlarında.

Bergen, Alsancak’taki New York gece kulübünde sahne aldıktan sonra kaldıkları pansiyona gitmek üzere taksi bekliyordu. Hayatını ona adamış anacığı da yanı başındaydı; arkasındaki karanlık gölgenin nefesine kadar girdiğinden habersiz.

Bir arbede, bir patırtı, bir koşturmaca...

Ortalığı kavuran bir çığlık duyuldu ardından.

Bergen’in acı feryadı inletiyordu yeri göğü.

Ne olduğu anlaşılamadı önce. Bergen acılar içerisinde yere yığıldı, annesi feryat figan yardım çığlıkları atıyordu, bacaklarındaki sızıya aldırmadan.

Hemen hastaneye kaldırıldılar. Bergen’in yüzüne, göğsüne, kollarının üzerine, bacaklarının ön tarafından ayak parmaklarına kadar iniyordu kezzap yanıkları. O güzel yüzü tanınmaz halde... Yanıyordu cayır cayır...

Ayrı yaşadığı kocasının azmettirmesiyle yüzüne bir kova dolusu kezzap atılan Bergen’in sadece yüzü değil, ruhunun en ücra köşeleri dahil yanıyor, “Kocam bunu bana nasıl yapar?” diye inliyordu.

Kezzap atan kiralık adam tutuklandı... Eline tutuşturulan paralar elden ele kullanılarak kim bilir kimlerin ceplerine girdi tüm lanetiyle!

Bütün gazeteler Bergen‘in acıklı hikâyesini manşetlere taşımıştı.

Kezzap yanıklarının hiçbir yanık acısına benzemeyen korkunç günleri başlıyordu hastanede. Sanatçı arkadaşları, vokalistleri, saz arkadaşları koşarak geldiler destek olmak için Bergen’e. Ancak Bergen’in hastaneyi yıkan inlemeleri hepsini kahrediyor, kulaklarına dolan bu seslerle ayrılıyorlardı hastaneden; daha o sesler silinmeden ertesi gün geldiklerinde yenileri doluyordu kulaklarına.

Tam kırk beş acılı gün...

Ya anacığı? Ömründen ömür gidiyordu Sabahat Hanım’ın. Kendine de isabet eden asitlerin yaktığı yerlerin acısını unutmuş, yüzüne bakmaya kıyamadığı evladının yüzü gözü sargılar içerisinde, gözünün önünde acı ile inlemesi saçlarına düşen akları çoğalttığı gibi lanetini kusuyordu ciğerlerinin her köşesinden kızını bu hale getirene.

1 Kasım’da yayımlanan gazete başlıkları genellikle Bergen’in yüzüne kezzap attıran kocasını yazıyor ya da Kenan Evren’in Anayasa’yı devlet adına tanıtma gezilerinin ikinci etabında, Bergen’in yüzüne kezzap attıran kocasının memleketi olan Adana’da halka hitaben yaptığı konuşmasını yayımlıyordu.

“Adana’da bahardan kalma bir günde istasyon önünde toplanan binlerce kişiye, Anayasa’nın işçiler ve sendikalarla ilgili bölümlerini tanıtan Devlet Başkanı’nın konuşması sık sık alkışlarla kesildi. ‘Bu Anayasa’yı beğenmiyorsanız söyleyin vazgeçelim. 12 Eylül öncesi geri gelsin. Buna razı mısınız?’ diye soran Kenan Evren’i dinleyenler ‘Hayır, vazgeçmeyin!’ diye cevap verdi. İncirlik Hava Üssü’nde merasim kıtasını selamladıktan sonra bir kenarda kendisini bekleyen kızı ve damadı ile hasret gideren Devlet Başkanı Evren, Üs’ten Vilayet Konağı’na uzanan yedi kilometrelik yol boyunca çiçekler atılarak ve alkışlanarak karşılandı.”4

Bergen için yapılan haberin başlığıysa:

“Güzel Bergen’in yüzü tanınmaz halde” oldu...

İlk günler doktorlar basına “Bergen, şu an gözlerini aralayamıyor, göremiyor!” demekle yetiniyorlardı.

Annesi Sabahat Çakır ise olaydan iki gün sonra Hürriyet gazetesine şöyle anlatıyordu yaşananları:5

“Bu adam iki yıl önce de kızımı eter koklatarak kaçırdı. Bergen’e pavyon fedailiği yapan bu adamla evlenmemesini, kendisini mutlu edemeyeceğini defalarca söyledim. Fakat o ‘Bir defa adım çıktı, geri dönemem!’ diyerek beni dinlemedi. Gece kulüplerinde Türk müziği söyleyen kızım sesi ve fiziğiyle kısa zamanda aranılan sanatçı oldu. Bergen’in başarısını kıskanan damadım her gün bir huzursuzluk yaratıp kavga çıkarıyordu. Sonunda bu evliliğin artık yürümeyeceğini düşünerek boşanmaya karar verildi. Buna rağmen kızımın peşini bırakmayan Halis Serbes ‘Seni kimselere yâr etmem!’ diyerek devamlı tehdit ediyordu. Sonunda kezzap atarak, bakanların yüzüne doyamadığı kızımı mahvetti.”

Azmettirici damat polisin tüm aramalarına rağmen bir türlü yakalanamıyor ancak zanlı Bergen’in yattığı hastaneyi her gün arayarak durumu hakkında bilgi alabiliyordu.

Bergen, hastanede kırk beş gün kaldı. Bütün bu süreç boyunca yanıklarının tedavisi çok ağır ilerliyordu. En iyi gelişme, görmeyen iki gözünden birinin kurtarılmış olmasıydı. Sağ gözü tamamen alınmıştı. Sol gözü ise iyileşiyor, her geçen gün görüşü daha da netleşiyordu. Tek gözünün her aynaya baktığında onu hayatı boyunca derin boşluklara yuvarlayacak bir çukura dönüştüğünü görebiliyordu... Bir yandan kocasına lanetler yağdırırken diğer yandan onun telefonlarına cevap vermeyi de ihmal etmiyordu. Bu durum hem annesini çileden çıkarıyor hem de arkadaşlarını hayrete düşürüyordu. Ama Bergen’in kimseyi dinlemeye niyeti yoktu. O hayatı boyunca kafasının dikine gitmiş, bundan sonra da öyle devam edecek gibi gözüküyordu.

Tüm bu süreçteki yaşananları şöyle anlatıyordu Bergen:

“O anda iki gözüm gitti. Biraz alkollü olduğum için hiçbir şeyin farkında değildim. Sadece çığlıklar duyuyordum. Bir ara ‘Suya götürün!’ diyorlar. Kadere bak ki sular kesik. Su ip gibi akıyor. Üzerimdeki giysileri yırtıp her tarafımı sardılar. O an her yer çok karanlık, bir şey göremiyor, gözlerimi açamıyorum. Kısa bir süre sonra ekip arabası geldi. Ege Üniversitesi Hastanesi’ne götürdüler. Hastanede 45 gün kaldım, yara ve yanık tedavisi gördüm. Halis devamlı hastaneyi arıyordu. Önceleri telefona yanıt vermedim ama daha sonra bir iki kez konuştum. ‘İki gözüm kör oldu, bana bunu neden yaptın?’ dedim. O ağlayarak kendisinin yapmadığını söyledi. Ama ben onun yaptığını biliyordum.”6

Bergen iyileşmek, eski güzelliğine yeniden kavuşmak istiyordu. Tüm bunların olabilmesi için basından tanıdığı ödüllü doktor Onur Erol’a ulaştı ve ünlü estetik cerrahı Bergen’i ücret talep etmeden tedavisine destek verebileceğini söyledi. Böylece Bergen Ankara’ya getirildi; Bergen’in yeniden yaratılma süreci başlamış oldu...

Yıllar sonra verdiği bir röportajda olayı şöyle anlatıyor Onur Erol:

“Yılın Tıp Adamı dalında Sedat Simavi Ödülü alan bir plastik cerrahtım, herhalde onun da etkisiyle Bergen ameliyat olmaya bana geldi. En az üç kez ameliyat ettiğimi hatırlıyorum onu. Çünkü dokuların iyileşmesi, olgunlaşması aylar sürer bu tip yanıklarda. Zımparalama yöntemiyle Bergen’in derilerini soymuştuk. Sağ gözü çıkmıştı, kapakları kapanmıyordu. Sonradan eklenecek protez için göz çukuru yaptım. Burun kanatları yok olmuştu, oraya kıkırdaklar kondu. Yüzüne kalçasından deri eklendi.”7

O günlerde Bergen’in Ankara’da hastanede yaşadıklarına tanıklık eden gazeteci Erdal İpekeşen de Onur Erol’un başarısını, Yüzüne kezzap atılan Bergen’i yeniden yarattı başlıklı köşe yazısına taşımıştı:

“Ankara kökenli olan estetikçilerden biri de Prof. Dr. Onur Erol’du. Onu, yıllarca Ankara’da görev yaptığı üniversite hastanesinden ve şöhretleri ağırladığı muayenehanesinden tanırdım. Onur Bey’in ismi, ilk olarak 1980’li yılların ortalarında duyulmaya başlandı. Yılın tıp adamı dalında Sedat Simavi Vakfı’ndan kazandığı ödül ile ününü perçinledi.

Bir dönemler sesi ve fiziği ile herkesin beğenisini toplayan Bergen isimli bir sahne sanatçısı vardı. Ayrı yaşadığı kocasının bir kıskançlık sonucu yüzüne fırlattığı kezzapla tüm yüzü ve vücudu tahrip olmuştu. İzmir’de gerçekleşen bu korkunç olaydan sonra Bergen, Ankara’ya getirilmiş ve ameliyatlarını, hiçbir ücret talep etmeden Onur Erol üstlenmişti. Talihsiz genç kadının hastaneye yattığı ilk günkü görünümü ve inlemeleri hâlâ hafızamdan silinmemiştir. Tamamen yok olan bir yüz, kezzabın etkisiyle eriyerek ayak parmaklarına kadar, çatlamış toprak halini almış vücut ve hepsinden önemlisi o duyduğu müthiş acıyla dudaklarından dökülen inleme sesi...

İşte o andan itibaren Onur Erol’un inanılmaz gayretini ve ustalığını görmüştüm. Bir oya işler gibi, Bergen’in deforme olmuş her uzvuyla tek tek uğraşmıştı. Aylarca süren ameliyatlar zinciri ve tedavisi sonucunda da, genç kadının yeniden yaratılışına tanık olmuştum. Vücudunun sağlam kalmış yerlerinden aldığı parçaları tahrip olmuş bölgelerine aktardığını, kalçadan aldığı deri parçalarıyla yeni yüz yarattığını safha safha izlemiştim. Sonuçta da, tam olmasa da, Bergen’in eski güzelliğine kavuştuğunu görmüştüm...”8

Onur Erol’un gayretleri işe yarıyor ve sol gözü tamamen iyileşiyordu. Artık görmeye de başlıyordu üstelik... Yapılan müdahaleler alınan sağ gözü hariç tüm güzelliği ile bir başarı öyküsüydü adeta. Bergen aynadaki görüntüsünden çok mutlu olmasa da, her şeyin iyi olacağı günlerin umuduna sarılarak ancak bu ıstıraplı günlere katlanabiliyordu.

Hastaneye yattığı günlerde rüyalarında sık sık şarkı söylerken görüyordu kendini. Bir gece de Müslüm Gürses ile Cehennem ateşi ahirette olur/ Sen beni dünyada ateşe attın şarkısını söylüyorlardı. İleride bu rüyanın gerçek olacağı sanki içine doğmuştu Bergen’in.

Firari koca iki ay sonra yakalanıp Buca Cezaevi’ne konuldu. Aldığı ceza 13 yıl 11 aydı. Ancak Bergen kendisine yaşattığı bunca acılara rağmen kocasını affetti, kezzap attırmaya azmettirdiği davadan vazgeçti ve ondan boşanmadı... Hapishanede daha rahat etsin diye onu Niğde Açık Cezaevi’ne tayin ettirebilmek için hatırı sayılır insanları devreye sokacaktı. Onu sık sık ziyaret edecek hatta hapishane müdürünün bir yakınının düğününde de ücret talep etmeden şarkılar söyleyecekti...

Bergen’in tedavisi bir yıl sürdü. Yüzündeki yanıklar tam geçmedi, tek gözünü ancak kurtarabildiler. Kollarında ve bileklerinde belirgin izler kaldı.

En büyük yaraysa yüreğinde açıldı...

3 Müslüm Gürses’le söylediği şarkı.

4 Hürriyet gazetesi / 1 Kasım 1982 / Bülent Erandaç-Cevat Eren-Erdoğan Kâhya haberi.

5 Hürriyet gazetesi / 2 Kasım 1982

6 “Acıların Kadını Bergen Anlatıyor” yazı dizisi.

7 Milliyet gazetesi Pazar Eki / 14 Şubat 2010 / Elif Berköz Ünyay

8 https://www.hurriyet.com.tr/estetigin-duayenleri-ve-unlu-hastalari-5464120

-II-

“Aslında benim hayatım sahnelere çıkmak isteyenlere örnek olmalı.”

– Bergen

Çocuk Belgin’den şarkıcı Bergen’e

16 Temmuz 1961’de10 Mersin’de dünyaya geldi. Adını annesi koydu: Belgin... O kadar güzel bir bebekti ki sokağa çıktıklarında ya da eve konu komşu geldiğinde annesi yüzünü tülbentle örterdi, nazar değmesin diye. Annesinin badem gözlüsüydü...

Annesi ebe, babası ise boyacı ustasıydı. Orta halli ama mutsuz bir aileye gözlerini açmıştı Belgin, daha beş yaşındayken babasının içki ve kumar bağımlılığından anne ve babası ayrıldılar ve boşanmanın ardından 1966 yılında, annesi Belgin’i de alıp Ankara’ya taşındı. Yedi kardeşin en küçüğüydü.

Ankara’da Yenimahalle semtinde oturuyorlardı. Belgin, Yunus Emre İlkokulu’na gidiyordu; müsamerelerin en öndeki öğrencisiydi o. Okulda mandolin çalıyor, şarkılar söylüyor ve onun müziğe olan yatkınlığı öğretmenlerinin dikkatinden kaçmıyordu. Nitekim ilkokulu bitirir bitirmez öğretmenlerinin teşvikiyle Ankara Devlet Konservatuvarı’nın sınavlarına girdi ve piyano bölümünü birincilikle kazandı. Derya Baykal, Atilla Atasoy, Numan Paknel, Sema Atabey ile aynı okulun öğrencisiydi. Okul müdürü Mithat Fenmen, piyano öğretmeni ise Gülay Uğurata’ydı.11

Tam iki yıl boyunca hem piyano hem de viyolonsel eğitimi aldı. Viyolonsel çalmayı çok sevmese de okulundan başarıyla mezun olup annesini gururlandırmak istiyordu. Ancak maddi imkânsızlıklar çilekeş hayatının ağlarını daha o günlerde örmeye başladı ve Belgin, okulunu bırakmak zorunda kaldı.

Bergen, ünlü olduktan sonra gazeteci Barbaros Yüksel’e verdiği röportajda o günleri şöyle yâd ediyordu:

“Aslında benim hayatım sahnelere çıkmak isteyenlere örnek olmalı. Konservatuvarın iki yılını başarıyla tamamlamıştım ve maddi imkânsızlıklar yüzünden okuyamıyordum. Okulumu çaresizlikler içinde bırakarak PTT’de memure olarak çalışmaya başladım.”12

O, fedakârlığın bilincine daha küçük yaşlarda varmış, annesine ve evin geçimine katkıda bulunabilmek için PTT’de memure olarak çalışmaya başlamıştı. PTT’de çalıştığı dönemlerde hayatının ilk aşkı olan taksi şoförü Yalçın’la tanıştı. İlk günlerden büyük bir sevgi ile bağlanıp âşık olmuştu Yalçın’a. Ama o Yalçın zor kullanarak bekâretini bozan, iki damla sıvısı için harcayan bir hayvana dönüştü... Üstelik Yalçın başka biriyle evleneceğini söylüyordu. Yıkılmıştı... Her şeye rağmen Yalçın’ın ona yaptıklarını aşktan zannediyordu. Bu aşkın onda derin yaralar açacağı Yalçın’ın umurunda bile değildi...

Hani ilk aşkını unutamazmış ya insan; aslında unutuyor ama daha gençliğinin baharında beyin köküne saplanan tacizlerin ve şiddetin olağan olma halinin belki de ilk tohumları, yaşanan yıkıcı bir aşkın izleriyle atılıyordu. Bu da tacizin başka bir boyutuydu oysa...

“Evet, ilk arkadaşlığım da PTT’de çalışırken başladı. Bir gençle tanıştım ve kendimi ona teslim ettim. Genç kız Bergen o günden sonra kadın Bergen oldu. Aldatıldığımı anladım. Sonra insanlara karşı nefret duygusu uyandı.”13

Yaşadığı ilk aşkın hüsranla sonuçlanması ve derin izler bırakması yetmezmiş gibi işyerinde de herkesin diline düşmüştü Belgin. Bu durumdan nefret ediyordu; insanların onun yüzüne sanki kötü bir şey yapmış imasıyla bakması, fısıldaşmalar, ona bakıp gülüşmeler çok canını sıkıyordu. Bu nedenle işinden ayrılmak zorunda kaldı. Hayatının geri kalanında yaşayacağı ilişkileri de derinden etkileyecekti bu aşk zannettiği şey. Zaten çocukluğunu yaşayamamış, aile parçalanmış, kardeşler dağılmıştı. Tüm bu yaşananlar onu o kadar kırılgan ve hassas yapıyordu ki biri bir şey söylese hemen parlamasına neden oluyordu. Annesi ağzını açıp bir nasihat edecek olsa karşısında ya avaz avaz bağıran ya da kahkahalarla gülen bir Belgin buluyordu. Hayatının yokuşları daha gencecik yaşında yoruyordu Belgin’i...

Kullanılmışlığın, tacize uğramışlığın sırtına yüklediği ağırlığı genç yaşında taşımak zorunda kalmıştı...

Yıl 1977.

İlkbaharın gelişini müjdeleyen bahar dalları mutlulukla ilk çiçeklerini veriyorlardı. Ama o, ilkbaharın gelişine sevinemiyordu; işten ayrılmış, canı fena sıkkındı... Kız arkadaşlarıyla felekten bir gece çalıp adamakıllı kafa dağıtmak istiyorlardı. Kafasının içinde baş edemediği düşünce sarmalından kurtulmak istiyordu bir an önce. Annesi ise panikliyor, gece dışarılarda olmasından korkuyordu. Ama Belgin ve arkadaşları kararlıydı, kız kıza dağıtacaklardı o gece.

O dönemlerde Ankara’nın meşhur gece kulübü olan Feyman Kulüp’e gittiler. Sahnede bir orkestra bir de solist vardı ve canlı müzik yapıyorlardı. Belgin de oturduğu yerden şarkıları büyük bir keyifle mırıldanıyordu. Arkadaşları şarkı söyle diye ısrar etmeye başladılar. Belgin kızarıyor, utanırım yapamam diyordu ancak arkadaşlarından birinin şarkı söyleyen soliste adını vermesiyle sahneye davet edilmesi arasında birkaç dakika geçmişti sadece. Utana sıkıla kalktı ve sahneye çıktı Belgin. Çok sevdiği Batsın Bu Dünya şarkısını söylerken gözlerini kapatmış, etrafa baksa korkudan yere yığılacak zannediyordu. Şarkı bitene kadar zamanın nasıl geçtiğini anlayamadı. Şarkı bittiğinde ise ortalık alkıştan inliyordu.

Feyman Kulüp’e gelenler belli ki çok beğenmişlerdi Belgin’in sesini. Sesi kadar güzelliği de etkilemişti izleyenleri. Bu durum gece kulübünün sahibi İlhan Feyman’ın dikkatinden kaçmadı ve aynı gece hiç vakit kaybetmeden Belgin’e sahneye çıkmasını teklif etti. Şarkı söylemeyi çok seven Belgin bu teklife kayıtsız kalamadı, zaten durumları da çok kötüydü, biraz para kazansa fena olmazdı. Kabul etti...

Delidolu, gözü kara bir genç kızdı o dönemlerde. Bir o kadar da saf ve iyi niyetli.

Annesi, ablaları, ağabeyleri duyduklarında ortalık karıştı, Belgin’e itiraz ettiler sahneye çıkamazsın diye ama kimse kafasının dikine giden Belgin’e söz geçiremiyordu. O sadece İlhan Feyman’ın ne kadar düzgün biri olduğunu, ona ağabeylik yaptığını, kulübün de çok kaliteli bir yer olduğunu anlatıp daha fazla konuyu uzatmalarına izin vermiyordu...

Böylece şarkıcılık macerası başlamış oldu...

Sahneye çıkabilmesi için mahkeme kararıyla yaşını büyüttüler. 1961 olan doğum tarihi resmi kayıtlara 1958 olarak geçti. (Mezar taşında da 1958 yazıyor.)

İlhan Bey her şeyi tanıdıkları sayesinde kolayca halletmişti, yaşı büyütülmüştü. Şimdi de bir sahne adı bulması gerekiyordu kendine. O günlerde bir dergide gördüğü Norveç’in Bergen şehrinden esinlenerek sahne adının Bergen olmasını istedi. İlhan Ağabey’i de sevmişti bu ismi.

Ve Arabeskin Kraliçesi Bergen doğmuştu böylece...

Şarkı söyleme sevdasının yaşamında nelere mal olacağını henüz bilmeden.

“Uzaktan görenler mesut sanıyor

Bilmezler gözlerim her gün ağlıyor

İçimde dinmeyen yaram kanıyor

Bir meçhule döndü benim hayatım.”14

10 Doğum tarihi birçok yerde farklı ancak Barbaros Yüksel’e verdiği röportajda 1961 doğumlu olduğunu söylüyor. Bu nedenle kendi söylediğini baz aldım.

11 Sabah gazetesi / 15 Ağustos 1989

12 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

13 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

14 Kardeşiz Kader adlı albümde yer alan “Benim Hayatım” şarkı sözlerinden. Söz: Şakir Askan / Müzik: Burhan Bayar.

-III-

“Minnet sevgisinden bir aşk doğdu.”

– Bergen

Ankara’da ilk sahne heyecanı

ve Adana’da sahte nikâh

Aylarca şarkı söyledi Feyman Kulüp’te. Pazartesi hariç haftanın her günü sahnedeydi artık. Sevdiği bir şeyi yaparak para kazanmak ne kadar da mutlu ediyordu Bergen’i. O artık Ankara’da sevilen bir sanatçıydı.

Orkestranın önerileriyle Türkçe popüler müziklerden oluşan bir repertuvar yapmıştı kendine. Popüler arabesk şarkılar da söylüyordu ve en çok da arabesk parçaları okurken mutlu oluyordu.

Bir gün Feyman Kulüp’ün sahibi İlhan Ağabey’i programa yenilik gerekiyor düşüncesiyle ara vermek istediğini söyledi. O, sanki ömrünce Feyman Kulüp’te şarkı söyleyecekmiş duygusuyla yaşıyordu. Çok şaşırdı, İlhan Ağabey’ine hak da verdi ancak ne yerler, ne içerler, nasıl yaşarlar hiç bilemiyordu...

Bir müddet bocaladı Bergen; iki ayrı kulüpte daha çalıştı kısa sürelerle ancak bunlar hiç İlhan Ağabey’inin mekânına benzemiyordu. Müşteri kalitesi de çok farklıydı ve Bergen buraların sanatçısı olmadığını düşünüyor ama para kazanmak için geçici bir dönem böyle olacağını, ileride kıymeti anlaşılınca daha iyi yerlerde şarkı söyleyebileceğini hayal ederek teselli buluyordu. Anacığı da sürekli yanında, onu korumak ve kollamak için etrafa karşı radarlarını açmış durumdaydı. Uykusundan yemeğine, giyiminden saçına kadar her şeyiyle yakinen ilgileniyordu. En çok da gözünün tutmadığı arkadaşlarından uzak tutmaya çalışıyordu güzel kızını...

Yıl 1978.

Ankara’da çalıştığı mekâna gelip onu dinleyen Adanalı bir gazino sahibinin teklifiyle düştü Adana yollarına. Hem Mersin’e de çok yakındı. Kardeşlerini de görebileceği düşüncesiyle kabul etti teklifi. Annesi her ne kadar huzursuzlanıp, kızım dur bir araştıralım, düşünelim, dediyse de o hep kafasının dikindeydi. Adana’dan gelen cömert teklifle istediği arabayı da alabilecekti üstelik. Mersin’e de kendi arabasıyla gider, konu komşuya yıkılmayıp ayakta olduklarını gösterirlerdi. Oysa iyi niyetinin başına nasıl da çoraplar öreceğini ve çalışmasının boşa gideceğini henüz fark edememişti.

Gitmeden yapılan sekiz aylık kontrat karşılığı bir araba verecekti gazinonun sahibi ona. Ancak Adana’ya geldiğinde bir hayli şaşırdı zira bu yer daha önce Ankara’da sahne aldığı gazinolara hiç benzemiyordu. Buranın pavyon olduğunu öğrendi. Konsomasyon yapan kadınlar da vardı. Masalara oturup kendilerine içki ısmarlayan erkeklerle sohbet ediyorlardı. Bergen sadece sahneye çıkıp şarkılarını söylüyor, sonra da çıkıp gidiyordu pavyondan. Zaman geçtikçe orada çalışan kadınların çaresizlikleri, aldıkları alkolün yoğunluğu karşısında kendilerini nasıl da rezil ettiklerini izliyordu her gece sahneden. Sarhoş ettikleri kadınların sağını solunu ellemeye çalışan erkekleri görünce tepesi atıyor, elindeki mikrofonu kafalarına indirmek istiyordu...

Sabahat Hanım’sa nasıl bir yere düştüklerini anlamakta çok zorlanıyor, kızının başına bir şey gelecek diye ödü kopuyordu. Sekiz aylık çalışma süreci nasıl geçerdi ki leş gibi kokuşmuşluğun her bir kare taşına sindiği bu mekânda?

Bergen çok tutulmuştu Adana’da. Pavyon sahibi halinden memnun, müşterilerin Bergen’in şarkılarıyla kadehlerini birbiri ardına yuvarlamalarını büyük bir zevkle izliyordu. Hesaplar kabardıkça onun da iştahı kabarıyor, barın köşesindeki zulasından kadehine boşalttığı kaçak viskilerini ardı ardına indiriyordu midesine. Gelen müşterilerin Bergen’e nasıl da hayran baktıklarını fark ediyordu. Bu kadar iyi para kazandıran bir sanatçısını çulsuz birine kaptırırsa hali harap olurdu!

Her gece sahnede başından aşağıya tepsi tepsi gül yaprakları dökülüyor, her gün de kulise kırmızı güllerden oluşan koca bir buket geliyordu. Bergen, kimden geldiği bilinmeyen buketleri tuvaletin girişinde oturan, girene peçete, çıkana kolonya tutan kadına veriyordu. Bu günlerce böyle devam etti.

Günler sonra öğrendi kim olduğunu; her gece sahnenin önünde tek başına oturan, Bergen’i hayran hayran dinleyen masum yüzlü adamdı bu. İstisnasız her gece çalıştığı pavyona geliyor ve her gece çiçekler gönderiyor, şampanyalar açıyordu. Bergen de her seferinde aldırmaz gibi görünüyor ancak bu ilgi içten içe onun değer görme, beğenilme duygularını tetikliyordu.

Günler geçti... Bergen de masum yüzlü, kara yağız bu adamla ilgilenmeye başladı. Birlikte vakit geçirmeye başladılar. Adam ona Adana’yı gezdiriyordu bol bol. Güzel sözler söylüyor, ruhunu okşuyordu. Yalçın’dan yediği darbeden sonra nasıl da iyi gelmişti Bergen’e... Aralarında biraz yaş farkı var gibi duruyordu ama olsundu; erkeğin yaşı olmazdı... Tanıdıkça sevdi... Sevdikçe bağlandı... Tutkulu bir aşk yaşıyorlardı. Neredeyse bütün günlerini beraber geçiriyorlar, geceleri de Bergen sahneye çıkıyor, sevdiği adam da onu izliyordu hayran hayran...

Çalıştığı pavyonun sahibinin de arkadaşı olduğu için artık içi de rahattı Bergen’in, güveniyordu sevdiğine; korur, kollar diye. Bir tek annesi –kendi deyimiyle– arıza çıkarıyordu. Bu adamı hiç gözü tutmamıştı. Bu işin arkasında bir hesap olduğunu, bu hesaba pavyon sahibinin de ortak olduğunu düşünüyordu. Bergen ne dese inanmayacak, asla bu adama güvenmeyecekti. Onun ana yüreği daha ilk günlerden bu ilişkinin hangi yöne evrileceğini hissetmişti belki de...

Çalıştığı ücret karşılığı aldığı arabaya haciz geldi bir gün. Uyanık patron Bergen’e araba almıştı ancak üzerine yapmamıştı. Ortada ne para vardı ne de araba... Kalakalmıştı Bergen ve annesi. O günlerde desteğini esirgememişti Halis, kurtarıcıyı oynuyordu adeta. Bu ilgi alaka Bergen’in güzel yüreğindeki duygulara minneti de yüklemişti böylece.

“Adana’dan gelen bir teklifle Ankara’dan ayrıldım. Adana’daki pavyon sahibinden sekiz aylık çalışma karşılığı bir otomobil istemiştim. Otomobili verdi ama kontratın sonunda geriye aldı. Arabayı benim üzerime yapmamıştı. Haciz geldi. Böylece sekiz ay boşa çalışmış oldum. Pavyon sahibi ile bu konuda tartışırken yanımda bir genç vardı ve beni teselli ediyordu. Bu Halis idi. Parasal yardımda bulundu. Pavyon sahibinin de arkadaşıydı.”15

Korktuğu olmuştu Sabahat Hanım’ın; sonunda nişanlandılar. Ayakları yerden kesilmişti Bergen’in. Hemen evlenelim diyordu Halis. Bergen’in ruhuna işlemişti bu adam. Aşk ve minnet duyguları karmakarışık yapmıştı onu. Sağlıklı düşünemiyor, annesinin öğütlerini de dinlemiyordu. Ancak ileride gazeteci Barbaros Yüksel’e vereceği röportajda duygularının çok net altını çiziyordu. Onu borçlarından kurtaran, parasal yardımda bulunan adama duyduğu minnetten bir aşk doğmuştu...

“Minnet sevgisinden bir aşk doğdu ve nişanlandık. Ben sahneyi çok seven, açıkçası sanatına âşık olan bir kişiydim. Halis ise kıskanç bir insandı. İlk başlarda bana hissettirmemeye çalıştı. Ama sonradan ortaya çıktı. İlk dayağımı o zaman yedim. Beni sahneden aldı ve bir eve kapattı. İlk dayağımı Halis’ten yemiş oldum. Olaylar bir film şeridi gibi ilerliyordu. Nişanlandık, arkasından dayak fasılları başladı.”16

Halis, nişanlanmalarının ardından sahneye çıkmasına sadece üç gün izin verdi. Adana’nın Kozan ilçesinde bir evde birlikte yaşamaya başladılar. Bergen evden dışarıya adım atamıyordu. Daha ilk günlerden dövmeye başlamıştı Bergen’i. “Deli gibi âşıktım, bırakamıyordum...” diyordu Bergen. Her şey Halis’in dediği gibi ve istediği doğrultuda gelişiyordu. Yine Halis’in dediği oldu ve 1978 senesinin Kasım ayında evlendiler.

Mutluydu yine de Bergen; evinin kadını olmak, kocasına yemekler yapmak hoşuna gidiyordu. Anne babası gibi ayrılmak da istemiyordu üstelik. Bir de çocukları olursa dünyanın en mutlu kadını olacak, çocuğunu asla babasız büyütmeyecekti.

Hayallerinin gerçeğe asla dönüşemeyeceğinin henüz farkında değildi...

Kocası sürekli eve geç geliyor, alkol alıyor ve en ufak bir hadiseden kavga çıkarıp Bergen’i dövüyordu. Her şeyin daha iyi olacağı hayallerine tutundu Bergen; hiçbir zaman daha iyi olmayacak hayallerin dallarının kuru olduğunu bilmeden...

Bir gün kocası zannettiği adamın aslında başka bir ailesi; karısı ve üç çocuğu olduğunu öğrendi. Kendi nikâhının da sahte olduğunu... Hayatı karardı, altüst oldu tüm hayalleri. Nasıl da kandırılmış, duygularıyla oynanmıştı. Üstelik başka bir kadının eşyasını bulmuştu evde. Sahte nikâh yetmezmiş gibi bir de aldatılıyordu. Aile kurduğunu zannettiği, “yuvam” diye sahneleri bıraktığı evinde... Kendi yatağında...

“Kendime günlerce gelemedim. Nikâh sahteymiş. Ondan sonra bir süre görüşmedik. Ama ortada aşk vardı. Tekrar beni aradı. Ben de ne oldu anlayamadım, gene birlikte olduk. Olaylar hızlı bir şekilde gidiyordu. Durduramıyordum. Sonra ne mi oldu? Acı sona doğru ilerliyordum. Öyle bir ilerlemek ki anlatamam. Bana inkâr ediyordu... Durumun böyle olmadığını anlatıyordu. Ben inanmıyordum... İlişkimizin sonlarına doğru evde bir kadın külotu buldum. İşte o zaman tam anlamıyla yıkıldım ve Adana’dan Ankara’ya kaçtım.”17

15 Sabah gazetesi / 15 Ağustos 1989

16 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

17 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

-IV-

“Yüzüne kezzap atarım diyordu ama

ben inanmıyordum.”

– Bergen

Ekonomik krizin gölgesinde /

Sosyetik damadın ailesi şarkıcı gelin istemiyor

Yıl 1979.

Bergen, Ankara’ya kaçtıktan sonra tekrar gece kulüplerinde sahneye çıkmaya başladı. Ankara’nın ünlü Başkent Gazinosu sadece yirmi galalık özel bir kadro yapıyordu; Bülent Ersoy, İbrahim Tatlıses ve Müjde Ar’lı bu dev kadroda Bergen’e de yer verilmişti. Uvertür de olsa böyle bir kadroda olmaktan çok mutlu oluyordu. Hayatın ona yaşattıklarını şarkıların nağmelerine öylesine yükleyerek okuyordu ki tüm gelenleri hayranlık içerisinde bırakıyordu. Onu izleyip hayran olanlardan biri de ünlü işadamı Osman’dı. Kısa zamanda arkadaş oldular, hiç bu kadar nazik ve kibar bir erkekle tanışmamıştı Bergen, hele ona yaşattıkları karşısında Halis ile mukayese bile edilemezdi Osman. Adana’da yaşadıklarından sonra hayatını bahara çevirmişti sanki. Bergen kanatlarını açmış, yeni bir aşka uçmaya hazırlanıyordu.

Bu arada Adana’da annesi ile oturdukları evde büyük bir yangın çıkmıştı. Her şeyleri yanıp kül olmuştu. Açıkta kalmışlardı ana kız. Ankara’da onu teselli edip değer veren, üzülmesin diye hayatını cennete çeviren bir sevgilisi vardı artık...

“Ankara’ya döndükten sonra Adana’da annemle birlikte oturduğum evde büyük bir yangın çıktı. Her şeyimiz kül oldu. Açıkta kalmıştık... Bu günlerde Osman ile tanıştım. Bana çok iyi davranıyordu. Evimizi yeniden yapmamıza yardım etti. Bütün eşyalarımızı yeniden aldı. 1979 sonuna kadar Osman ile birlikte olduk.”19

Her şey çok güzel gidiyor derken Osman’ın ailesi bu ilişkiyi onaylamadı ve ayrılmaları için baskı yapmaya başladı. Bu ilişkinin medya organlarında da haber olmasından rahatsız olmuşlardı. Kendi soylarına soplarına yakışır bir gelin istiyorlardı belli ki; iyi eğitim almış, köklü ve varlıklı bir aileden gelecek gelin ancak onların soyadına yakışabilirdi...

1979 yılında yaşanan ekonomik kriz, sokak çatışmaları, sıkıyönetim derken işleri de eskisi gibi değildi. Batı ülkelerinin NATO’nun kritik bir üyesi olması nedeniyle Türkiye’de yaşananlardan kaygı duyduğu haberleri çıkıyordu her yerde. Yabancı haber ajansları benzin kuyruklarını sürekli haber yapıyor, at arabasıyla otobanlarda gidenleri ana haberlerine taşıyordu. Marketlerde yabancı marka ürün bulmanın mümkün olmadığından, kahve, şeker, kaliteli sigara ve ampul bulmanın zorluğundan bahsediyorlardı. İthal malların olmamasını Türkiye ekonomisinin çökmüş olduğuna bağlıyorlardı. Geçmiş yıllarda gelen hızlı büyümenin getirdiği ticaret açığının büyüklüğünden ve Türk halkının bunun ne anlama geldiğini anlamadığından, ülkenin ticaret açığının 1 milyar sterlinden fazla olduğundan bahsediyorlardı. Enflasyonun ise yüzde 70’lerde seyrettiğini, işsizliğin yüzde 25 civarında olduğunu ve artmaya devam ettiğini yayımlıyor, işsiz ve parasız olmanın, cebinde para olsa bile tüketim mallarına erişememenin kaçınılmaz olarak toplum içerisinde gerilimlere neden olduğunu anlatıyorlardı kendi medya organlarında.

Sadece 1979 yılında farklı siyasi çatışmalarda yaşamını yitiren insan sayısı 600’den fazlaydı. Ordu sokaklara inmişti. Ülkenin yaklaşık dörtte birinde sıkıyönetim ilan edilmişti.

Bu geçmişini geride bırakmak ve gurur duyduğu demokrasi şöhretini elde etmek için yaklaşık yarım yüzyıl harcayan bir ülke için çok büyük bir darbeydi. Demokrasi, büyüyen sorunlarla baş etmekte başarısız olan zayıf bir koalisyon hükümetinin tehdidi altındaydı. Yerellere yayılan olaylarda şiddet durmadan artıyordu. Yüzden fazla kişinin öldüğü Maraş olaylarıyla ilgili Adana’da görülen bir davada 803 kişi yargılanıyordu ve bu kişiler, bu tür olaylarda yakalanan, alışılageldik siyasi eylemcilerden değildi; yargılananlar arasında ev kadınları, öğrenciler, meslek sahipleri ve işsizler yer alıyordu. Sanıklardan 330’u hakkında idam cezası isteniyordu. Tüm bu yaşananlar, ülkede daha fazla şiddet olayı yaşanabileceğinin işaretini veriyordu.20

Tüm bu ekonomik tablo zenginlerin servetlerinden tırtıklıyor, krizi fırsata çeviremeyenler ise iflas etme korkuları yaşıyorlardı. Hal böyle iken bir de şarkıcı gelin olayını kaldıramazlardı...

Bu aşk belki onun yüzünü gözünü morartmıyor, sigara yanıklarıyla dağlamıyordu ama kalbini kırıyordu, sınıf farklılıklarının sadece filmlerde mutlu sonla bittiğini anlamıştı artık. Osman’ın ailesini evlenmeleri için ikna edebilmesi imkânsızdı. Ayrılmak zorunda kaldılar. Kırık kalbini yine anacığı teselli ediyordu. Ana kucağı tek sığınağıydı Bergen’in.

Sosyetik aile eğer evlenmelerine izin verseydi Bergen hayatta olabilir miydi diye düşünmeden edemiyor insan!

Mutlu olmalarına fırsat verilseydi belki de Bergen o güzel sesiyle konserden konsere koşuyordu ve hatta o çok istediği annelik duygularını yaşayarak evlat sahibi bile olabilirdi...

Tüm bu sorunların arasında bir de babasını kaybetti Bergen, 1979 yılının sonuydu. Yanında olamasa da varlığıyla ruhunu sarıp sarmalayan babacığı da gitmişti. Öyle çaresiz öyle mutsuz hissetti ki kendini... Yine yanı başındaydı Halis, yine koruyan, kollayan kucağını açmıştı ona. Bu nasıl bir aşktı ki ne sevene yarıyordu ne de gidene? Onlarca ayrılıp barışma yaşamışlardı o güne kadar ama bu defa çok farklıydı Bergen için; babası yoktu artık ve Halis onun hem baba şefkatinden boşalan yeri doldurmak hem de hiçbir kalpte tutunamayan aşkının durağı olmak zorundaydı.

Kızı yine bu adamla görüşmeye başladı diye Sabahat Hanım’ın telaşı büyüyor, kalbi sıkışıyordu. “Sadece eski günlerin hatırına, barışmam...” diyordu annesine. Ama bunları söylerken kendi de inanmıyordu söylediklerine. Halis, Bergen’in en zayıf yanlarını biliyordu; büyük bir tutkuyla sevdiğine inandırmak için bıkıp usanmaz bir çaba içine girdi ve sonunda baktı ki Bergen güzellikten anlamıyor, zorla götürdü onu Adana’ya.

“Aslında boşandım ben ama mahkeme bir yıl evlenmeme cezası verdi. O cezam doldu artık. Hemen evlenelim. Sen de sahneleri bırakıp evimin kadını olacaksın...” diyordu.

9 Ocak 1982’de evlendiler. Bu defa gerçekti nikâhları. Bergen günlüğüne sadece “evlendim” yazmıştı...

Evlilikleri de umdukları gibi gitmiyordu, her gün bir olay yaşıyorlardı. Ne yapsa kurtulamıyordu bu hastalıklı aşktan... Duygularını kontrol etmekte zorlanıyordu. Halis’in içinde sanki iki farklı adam vardı. Biri iyi, seven, kollayan; diğeriyse canavar, döven, söven, tehditler savuran... O, iyi olanı istiyordu. Her seferinde bu defa kötü yanı yok oldu umuduyla... Ama o kötü ruh içine öyle işlemişti ki nerede ne zaman ve nasıl çıkacağı hiç belli olmuyor, adeta kedinin fareyle oynadığı gibi oynuyordu Bergen’in hayatıyla.

“Osman’dan ayrılınca Halis yine geldi. Zorla beni Kozan’a tekrar götürdü. Bir yıllık evlenmeme cezası bitmişti. Yine dayak yemeye başladım. Dayaktan bıkıp usanınca yine kaçtım ve annemle Ankara’ya gittik. Pavyonlarda çalışırken İzmir’den iyi bir teklif geldi. İzmir’e gidip bir pansiyona yerleştik.”21

Bıraktı Halis’i. Kaçtı gitti İzmir’e. Sahneye çıktı yeniden. O kaçtı, Halis kovaladı.

“Kaçtığımı öğrenir öğrenmez beni takip etmeye başladı. Son olarak İzmir’de bir pansiyonda buldu Halis. Yüz vermediğim için beni tehdit ediyordu. Yüzüne kezzap atarım diyordu Halis. Ama ben inanmıyordum. Yalan diyordum.”22

Adana delikanlısı (!) “Üç gün sonra bütün gazeteler senden bahsedecek!” dedi. İnanmadı Bergen, sevdiği adam bu kadar da zalim olabilir miydi? İnsan sevdiğine nasıl kıyardı? Yok yok, onun âşık olduğu kocası ara sıra öfke patlamaları yaşardı ancak ona zarar vermezdi. Bugüne kadar çok dayak yemişti. Göğsünde ve bacaklarında sigaralar da söndürmüştü Halis, ama çok kıskandırmıştı onu, delirmişti kıskançlıktan; o nedenle yapmıştı... Canına kastedecek değildi elbet...

“31 Ekim 1982’de gece annemle eve dönerken çöp bidonunun arkasından biri çıkıp üzerime bir şey attı. Canım çok yandı. Uzun zaman hastanede yattım. Meğer attığı kezzapmış. Bir gözümü kaybetmiştim.”23

“Adam kiralamış. Ben o sıralar İzmir’de bir pavyonda çalışıyordum. Gece pansiyona giderken yüzüme bir kova dolusu kezzap attılar. İşte o anda neye uğradığımı şaşırdım. Duyduğum acıyı size anlatamam. Bu bir tür koma hali, hiçbir insan bu acıya katlanamaz.”24

Aşk kör etmişti belki de Bergen’i... Göremiyordu yuvarlandığı çukurun dibinde celladının onu beklediğini...

19 Sabah gazetesi / 15 Ağustos 1989

20 https://www.bbc.com/turkce/haberler-turkiye-43647510

21 Sabah gazetesi / 15 Ağustos 1989

22 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

23 Sabah gazetesi / 15 Ağustos 1989

24 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

-V-

“İnsanların bana acıyarak bakmalarına ilk önceleri çok kızıyordum.

Günler geçtikçe bu bakışlara alıştım.”

– Bergen

Kezzap sonrası iyileşme süreci

ve şöhrete adım adım

Onur Erol ile tedavi günleri aynalara küsmesine, iyileşme sürecinin uzaması da ruhunun yorulmasına neden olmuştu.

Birkaç kez ameliyat olması, Onur Erol’un tüm çabalarına rağmen eski güzelliğine kavuşamaması ve giderek bunun imkânsız olduğunu görmesi onu oldukça umutsuz yapmış, bu umutsuzluk zaman zaman parlayan alev topuna, bazen de battaniyesinin altına kıvrılan kediye dönüşmesine neden olmuştu. İçindeki gelgitlerden bir türlü kurtulamıyordu. Deliriyorum galiba diye düşündü defalarca. Bu nasıl bir işkenceydi? Aşkından yanan adam; her kavga sonrası ayaklarına kapanıp beni affet diye ağlayan adam mı yapmıştı tüm bu kalıcı kötülüğü? Öyle zordu ki kabullenmek...

Yanık derileri bir türlü iyileşmiyor, Onur Hoca onları zımparalıyor, soyuyor; tüm bu tedavi süreci acılar içinde geçiyor, bir türlü bitmek bilmiyordu. Kezzapla yok olan burun kanatlarını vücudundan aldığı kıkırdaklarla onarmıştı doktoru. Yüzündeki yanıklara kalçasından deri alarak yamalar yapmıştı. Ama hiçbiri eski güzelliğini geri getirmiyordu. Hele de çıkan sağ gözünün yerinde oluşan çukur ve o çukuru kapatmayan gözkapağını gördükçe içinden sıraladığı lanetleri ardı ardına yolluyordu hapishanedeki kocasına.

Acılarla dolu geçen iyileşememe süreci onu o kadar yormuştu ki. En çok da artık sahneye çıkamayacak diye kahroluyordu. Belki sadece plak yapardı ama onun istediği bu değildi. O sahneler için yaratılmıştı.

Aylarca tedavisiyle uğraştı Onur Hoca; üç ameliyat yapmıştı, çeşitli rötuşlarla dolu tedavi süreci aylarını aldı. Tam on iki ay uğraştı iyileşmek için. Motivasyonunu, gücünü, inancını kaybetmişti. Kendini yakılıp bir kenara atılmış kuru bir ağaç gibi hissediyordu artık, dalları dahi olmayan...

Tüm bu sancılı sürecin ardından 1984 senesinde bir de yumurtalık kisti ameliyatı olmak zorunda kalmıştı Bergen. Yumurtalığının biri alınmıştı. Çocuk doğurabilme şansının azaldığını biliyor ve artık anne olamam diye üzülüyordu. Onu bu hale getiren adamdan çocuk sahibi olabilme fikri tüm bu yaşananlara rağmen yok olmamıştı. Her şeye rağmen içinden söküp atamadığı kocasına bir şans daha verip vermeme düşünceleri beynini kemiriyordu.

Bergen, tedavinin ardından İzmir’e geri döndü. New York gece kulübünün sahibi aynı zamanda da Kibariye’yi meşhur eden Kimbilir şarkısının bestecisi Cengiz Özşeker’in Bergen’i ikna etmesi sonucu tekrar sahnedeydi. O çok sevdiği dinleyicilerine kavuşmuştu artık. Sahnede olmak yaşama tutunmasını, hayata yeniden pozitif bakmasını sağlıyordu.

“Patronum bana sahneye çıkmamı söyledi. Bayağı da moralimi yükseltti. Ve tekrar sahneye başladım. Korkunç bir izdiham oldu. Millet ayakta seyretmeye razı oluyordu. Bir o kadar müşteri de kapıdan dönüyordu.”26

Bundan sonrası hayatında büyük dönüşümlere gebeydi. Artık o sesiyle kendini kanıtlama yolunda emin adımlarla ilerleyen bir sanatçıydı. Bozulan psikolojisine rağmen arada taşkınlık yapsa da hatasını anlar, hemen herkesin gönlünü alırdı.

Cengiz Özşeker’in müzisyen oğlu Sinan Özşeker o günleri şöyle anlatıyor:

“Bergen kocasının kezzaplı saldırısına bizim kulübün çıkışında uğradı. Bergen’de ne sahneye çıkacak güç, ne görüntü, ne inanç vardı. Babam Cengiz Özşeker tam bir terapist gibi onu sahnelere hazırladı. Alkolle arası çok iyiydi, sıkı içerdi. Çalışması zor bir sanatçıydı. Kaprisliydi. Kezzap olayından sonra psikolojisi de bozulduğu için belki böyleydi.”27

1984 yılında Cengiz Özşeker, kısıtlı bir bütçeyle 12 şarkılık Kardeşiz Kader adlı albümü hazırladı Bergen’e ve dönemin ünlü müzik yapımcısı Yaşar Kekeva’ya gönderdi. Ancak bu albüm ses getirmedi.

Bergen’e duyulan merak ve ilgi her geçen gün daha da artıyordu. Onun kezzaptan tahrip olmuş yüzünü görmeye gelenler de vardı elbet ancak meraktan da olsa gelenlerin istisnasız hepsi sesinin güzelliği karşısında mest olurlardı. İncecik bedeniyle salınarak yürürdü sahnede, sesine ve sahnesine çok güvenirdi. Yok olan gözüne de kendince çözüm bulmuştu; üzerine bant takar, o bandın üzerine pullar döker biraz da saçlarıyla örterdi yüzünün yarısını. Göğsündeki yanıkları ise sürdüğü kat kat fondötenle kapatmaya çalışırdı. Kollarındaki yanık izlerini de onlarca bilezik takarak kamufle ederdi. Sahneye hazırlanması saatler sürerdi. İçkinin dozunu da hayli artırmıştı. Daha sahneye çıkmadan yarım şişe viski içer, dimdik de dururdu.

Sazlarıyla ve vokalistleriyle arası çok iyiydi. Patrondan aldığı paranın bir kısmını mutlaka vokalistleriyle de paylaşırdı. Bir gün yine vokalistlerinden birine bir tomar dolusu para verdi. Vokalisti almak istemedi ancak Bergen sesini yükseltince karşısında kimse konuşamazdı. Dediğim dedik... Vokalisti aldı parayı ama hemen annesi Sabahat Hanım’a verdi. Belki alkolün etkisidir, alamam bu parayı dedi. Ancak ertesi sabah kahvaltıda annesi sordu Bergen’e ve onayladı verdiği parayı. Aklı başındaydı yani. “Bonkörlükte sınırları yoktu Bergen’in, çok eli açıktı...” der onunla uzun süre çalışan bir vokalisti.

Sadece vokalistlerine değil, ihtiyacı olan, yetişebildiği herkese koşardı Bergen. Benim hayatım kapkara bir boşluk, bari başkaları kurtulsun derdi. O kadar dobra ve içten konuşurdu ki hemen kız kardeş konumuna koyduruverirdi gönüllerde kendini. Onun sahiciliği, yaşadığı dram sesiyle yekvücut olmuştu adeta. Halk onu böyle kabul etmiş, böyle de sevmişti.

Günden güne artan şöhreti Yaşar Plak’ın sahibi Yaşar Kekeva’nın da dikkatini çekmişti. Hem Cengiz Özşeker’i de çok sever ve sayardı. Onun müzik bilgisine, sezgisine de güvenirdi. Artık Bergen’e İstanbul yolu gözükmüştü...

Yaşar Plak’ın sahibi Yaşar Kekeva tarafından İstanbul’a davet edilen Bergen ilk kez İstanbullu müzikseverlerle buluşacaktı. Yaşar Plak bu kez işe daha ciddiyetle eğilmiş, Bergen’in İzmir’de bu kadar tutulmasını yaşadığı drama bağlamış olacak ki aynı etkiyi İstanbul’da yaratmak istemişti. Yeni kaset için anlaşmalar imzalandı ve eşzamanlı olarak Bergen, İstanbul’un orta halli mekânlarından biri olan Star Müzikholü’nde program yapmaya başladı. 29 Mart 1985’te ilk sahne aldığı gece heyecandan bacakları titriyordu, hele de odasına servis yapan garsondan salonun tıklım tıkış olduğunu öğrendiğinde dili damağı kurudu.

Star Müzikholü, Bergen’in programını duyurmak için gazetelere ilan vermiş, Yılın Olayı diye yazdırmıştı. İlan fotoğrafında Bergen’in kezzap atılmadan önceki halini kullanmıştı.

“Gelin görün; bu güzel kadın şimdi ne halde!” der gibiydi verilen mesaj ilan üzerinden!

Program tam kırk beş gün sürdü. Daha sonra bir gece kulübünden de teklif geldi ve Villa d’Este’de de aynı zamanda program yapmaya başladı. Gazetelere verdikleri ilanda Süper 10 Gala diye duyuru yapılmıştı. Müzikholdeki programı bitince gece kulübüne geçiyordu Bergen.

İki yerde birden sahne alması kazancını da bir hayli artırmıştı. Annesine teslim ettiği paralarından arada kayda değer bir miktarı da tırtıklıyordu. Kızının bu paraları Halis’e yolladığını bilse o gün kahrından ölürdü Sabahat Hanım...

İçindeki fırtına zamanın acımasız iyiliği karşısında direnç gösteriyor, hapishanedeki kocasına olan kızgınlığı giderek azalıyordu. İçinde büyüyen boşluk sanki onsuz dolmuyor gibiydi. İçsesi affediyor, dış sesi olmaz diyordu. Gelgitlerle dolu uzunca bir süreç geçirdi Bergen ancak kalbinin sızısı gözündeki çukurdan daha derindi ve annesinden gizli kocasıyla tekrar görüşmeye başladı. Hapishaneye sürekli para gönderiyor, gömlekler, pantolonlar, iç çamaşırları, karton karton sigara alıyordu.

“İleriki hayatımda yapmak istediklerimle ilgili duygularım çok karışık. Tabii başta mutluluk ve saadet. İnanın kocamı çok seviyorum. Hapisten çıkınca gene birlikte olacağım. Tam yedi ayı var.”28

Gün sayacaktı Bergen, onun güzelliğini saçlarının arkasına gölgeleyen adama hâlâ âşık olduğunu itiraf edecekti Barbaros Yüksel’e verdiği röportajla. Defalarca ona şiddet uygulayan adamla beraber olmaktan korkmayacaktı.

“Bana bir şey yapmaz. Artık onun da aklı başına gelmiştir. Hem ben artık o eski Bergen değilim ki... Çok şeyler değişti. Hepsini göreceğiz...”29

Evet, hepsini görmüştü Bergen; işkenceyi, tehdidi, dayağı, üzerinde söndürülen sigaraları, yüzünün kezzapla yakılmasını... Tek göremediğiyse ona tüm bu acıları yaşatan âşık olduğu adamın sonunda katili olacağını...

O yıllarda Bergen’in kuaförü olan Ali Yatkın duygu ve görüşlerini şöyle dile getiriyordu:

“Nişantaşı’nda ilk dükkânımı açmak üzereydim. Daha içeride tadilat devam ediyordu. Bir arkadaşım önce iki postiş siparişi verdi bana. Bir süre sonra da Bergen’i benimle tanıştırdı. 1985’in Ekim-Kasım ayları. Arkadaşım çok zengindi ve Bergen’in İstanbul’da her türlü konforunu sağlıyordu. Ona âşıktı. Bir süre devam etti beraberlikleri. Ama Bergen’in aklında hep hapisteki kocası vardı. Dükkâna hep annesiyle beraber gelirlerdi. Annesi sürekli yanındaydı zaten. Ben saçlarını yaparken kızını süzer, hüzün dolu bakışlarla izledi. Kızının eski halini düşündüğünü, başına gelenlere üzüldüğünü anlardım. Ama Bergen hep neşeli ve hayat doluydu. Ne zaman o konu açılsa geçiştirirdi. Hiç onun kahrettiğini, isyan ettiğini görmedim.

Saçlarını yaptığımız sanatçılar bir süre sonra kardeşimiz gibi olurdu. Yanımızda giyinip soyunurlardı ve kimse dönüp bakmazdı. Bergen’in yanık izlerini ister istemez gördüm. Sadece yüzünde değil, ellerinde, kollarında hatta bacaklarında bile derin izler vardı. Çalıştığı kulüplere inanamayacağınız insanlar giderdi. Diyebilirim ki bütün İstanbul sosyetesi o günlerde Bergen’i dinlemeye gitmiştir. Müthiş ilgi görüyordu. Bergen’i merak edip gidenler, sesini duyduktan sonra hayran oluyorlardı. Bir giden bir daha gidiyordu. Kaybettiği gözünden geriye kalan boşluğu herkesten saklardı. Samimiyetimiz ilerledikten sonra benim görmeme müsaade etti. Temizler, üzerini kapatırdık. Sonra ben o boşluğun üzerini kapatmak için kullandığımız polyester parçanın üzerine göz resmi çizmeye başladım. Üzerine saç perçemini de düşürünce, uzaktan göz gibi görünüyordu. Böylece sahnede kendini daha iyi hissediyordu.

Bir gün annesi başka bir odadayken Bergen çantasından bir mektup çıkarıp bana gösterdi. Hapisteki kocasından gelmişti. Şaşırdım. ‘Sen onunla hâlâ görüşüyor musun?’ dedim. Mektuplaştığını söyledi. Para da gönderiyormuş. Zaten adam mektupta hem hal hatır soruyor hem de para istiyordu. Ne diyeceğimi bilemedim. Annesine söylememem konusunda sıkı sıkı tembih etti ama vicdanım elvermedi, dayanamadım, söyledim. ‘Biliyorum...’ dedi Sabahat Teyze. ‘Biliyorum ama ne yapayım, elimden ne gelir?’ Sonra görüştüklerini herkes öğrendi zaten.”30

Sahnelerde esen Bergen rüzgârı kuvvetini artırmaya başlıyordu; hem sesi hem de sahnesi çok beğenilmişti İstanbullular tarafından. Çalıştığı gece kulübü her gece dolup taşıyor, Zafer Uzatması başlığıyla teşekkür ilanları veriyordu gazetelere... Bergen assolist olarak kalıyor, alt kadro değişiyordu. O günlerde yıldızı parlamaya başlayan Uğur Yücel de kadrosundaydı Bergen’in.

Herkesin onu tanımasından duyduğu memnuniyeti şöyle dile getirmişti:

“Harika bir duygu diyebilirim. Ama burukluğunu da her zaman yaşadım. İnsanların bana acıyarak bakmalarına ilk önceleri çok kızıyordum. Günler geçtikçe bu bakışlara alıştım.”31

Tüm işaretler ondan yanaydı; geleceğin büyük yıldızı parlıyordu İstanbul’un gizemli gecelerindeki ay gibi... Ancak o bunu görmüyor ya da görmek istemiyordu... Bergen, kendi için gelecek ışıltılı günleri yasa boğacak bir karar veriyordu. İster aşk, ister korku ya da tehdit deyin o yine kocasıyla barışacak ve umudunu Mersin’de kuracakları yuvaları üzerine bina edecekti. Tahmin edemediği ise böyle bir yuvanın hiç olamayacağıydı...

“Ne aşktan zevk aldım ne de hayattan

Ümitsiz gayesiz dolaştım durdum

Mutluluk umarken sevgi beklerken

Bir karasevdanın esiri oldum

Yazık oldu ömrüme

Yazık oldu gönlüme...”32

26 “Acıların Kadını Bergen Anlatıyor” yazı dizisi

27 Milliyet gazetesi / Elif Berköz Ünyay / 14 Şubat 2010

28 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

29 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

30 www.yavuzhakantok.com / “Acıların Kadını” yazı dizisi

31 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

32 Garibin Çilesi Mezarda Biter adlı albümünde yer alan “Yazık Oldu Ömrüme” şarkı sözlerinden. Söz: Hamza Dekeli / Müzik: Mehmet Aslan.

-VI-

“İddia ediyoruz bu yıl Bergen yılı olacak!”

Acıların Kadını albümü ile gelen şöhret

Yüzüne kezzap atan adamı Buca Cezaevi’nden Niğde Yarı Açık Cezaevi’ne naklettirmesi onu affettiğinin en net göstergesi olmuştu. Olayın basında da yer alması üzerine annesi perişan, hayranları şaşkındı... Dik duruşuyla benzer mağduriyetleri yaşayan birçok kadının umudu olmuştu oysa... Bergen gibi onurlu yaşam mücadelesi veren biri için çok kolaydı bu affetme... Yıllar sonra kuzeninin bir televizyon kanalına bağlanarak yaptığı açıklamalar belki de ışık tutacaktı sürekli ayrılıp barışmasının arkasındaki sır perdesine:

“Başına gelecekleri bilmiyordu. Korkuyordu çünkü adamları peşindeydi. Kaç kere ayrılmaya kalktığında benim evimi bastı. Bergen benim evimde saklanıyordu. Mersin’deki mafya dediğimiz adamlarıyla benim evimi bastı. Yanlış bir hareket yaparsan silahı çeker vururum, yerini bana söyle dedi. Bergen evimde karyolanın altında saklanıyordu. Resmen tehdit etti beni.”33

Bergen, Haziran 1986 yılına gelindiğinde Yaşar Kekeva ile yaptığı anlaşma sonucu çıkarılan Acıların Kadını albümüyle şöhreti tam anlamıyla yakalamış oluyordu. Plak şirketi tanıtım için büyük paralar harcıyor, gazetelere yarım sayfalık ilanlar veriyordu:

“İddia ediyoruz bu yıl Bergen yılı olacak!”

İlan mottosu çok dayatmacı gibi gözükse de iddia edilen slogan gerçekleşiyor, Bergen yılı başlıyordu.

Acıların Kadını şarkısı öyle bir patlamıştı ki şarkıyı duymayan, dinlemeyen neredeyse yok gibiydi. Bergen’in yaşadığı acıları ile adeta bütünleştirmişti dinleyiciler onu. Acısına ortak olmuş, en ufak derdi olandan en büyüğüne kadar kader birliği yapmıştı Bergen’in şarkılarında... İlk olarak Küçük Emrah’ın Acıların Çocuğuyum olarak söylediği parça Bergen ve hikâyesinde vücut bulmuş, daha çok başarı yakalamıştı.

Şarkı, sözlerinin etkisi ve söyleyenin hikâyesi öyle bir bütünleşmişti ki dinleyenler okudukları haberleri, Bergen’in yanan yüzünü, eski halini, o güçlü sesiyle zihinlerindeki karelerde film oluşturmuşlardı, yüreklerine Bergen’i oturttukları...

12 Eylül gibi karanlık bir dönemecin ardından toplumu saran arabesk furyasına hayat hikâyesiyle gerçekçi bir damga vurmuştu Bergen.

Acıların Kadını albümünde yer alan, İbrahim Tatlıses’in de daha önce yorumladığı Dertli Dertli ve Gülümse Biraz adlı şarkılarla Benim İçin Üzülme, Sen Affetsen Ben Affetmem, Eller Aldı ve Kul Duası başta olmak üzere albümün tüm şarkıları çok sevildi. O dönem Sezen Aksu’nun Git albümünün 500 bin adet kaset kopyası satılırken, Acıların Kadını’nın satılan kaset kopya sayısı 700 bine ulaştı.

Yıllar sonra Yaşar Plak’ın sahibi Yaşar Kekeva’nın oğlu Mustafa Kekeva olayı şöyle açıklayacaktı:

“Bergen’in Yaşar Plak’tan çıkan albümleri 4 milyondan fazla sattı. En çok satan albümü Acıların Kadını 1 milyon rakamını geçti.”34

Bergen’in başarısından en çok da annesi mutlu oluyordu; sahne programı olmadığı günler kızını beklerken her gece cam kenarında çözdüğü bulmacalarına ara verip dua ritüelleri başlatmıştı. Kızını bekleyen tehlikeleri hissetmişti sanki ana yüreği.

Acıların Kadını albümü haftalarca listelerde kalmıştı. Bergen’in bu albümle yakaladığı başarı aynı zamanda sahne çalışmalarını artırmış onu daha popüler gazinolarda assolistliğe kadar yükseltmişti. Kazancının da aynı oranda artması, artık maddi sıkıntılardan uzak, rahat bir hayat yaşamalarına neden oluyor ancak hapishaneye gönderdiği paraların miktarı da şöhretiyle birlikte artıyordu.

İzmir’de bir gazinoda program yapmaya başladığı sırada hapisten çıkacak kocasını beklediği yönünde de haberler çıkmaya devam ediyordu. Aynı dönemlerde bir de kendi hayatından kesitlerin yer alacağı bir de sinema filmi için çalışmalara başlanmıştı.

Bergen, Ülkü Erakalın’ın senaryosunu kaleme aldığı ve yönetmenliğini üstlendiği Acıların Kadını filmiyle 1987’de ilk kez kamera karşısına geçti. Filmde Bergen’e Yalçın Gülhan, Asuman Arsan, Meral Niron, Bora Erdoğan ve Şahin Çelik’ten oluşan oyuncu kadrosu eşlik etti.

O dönemin Yeşilçam filmleri şimdiki kadar iyi prodüksiyonlar yapamıyordu. Yeşilçam’ın en zorlu yıllarıydı. Bergen’in filmini ve o dönemi müzik yazarı Yavuz Hakan Tok şöyle anlatıyor:

“Yeşilçam’ın neredeyse can çekiştiği bir dönem. Anadolu’da sayıları gittikçe azalan sinema salonlarını ancak arabesk müzik şarkıcılarının başrolde oynadığı şarkılı filmler doldurabiliyor. Orhan Gencebay, Ferdi Tayfur ve Müslüm Gürses başta olmak üzere birçok arabesk müzik şarkıcısı hemen her albümü için bir film çekiyor ve bu filmler bir anlamda klip vazifesi görerek plak satışlarına katkıda bulunuyor.

Yeşilçam’ı içine düştüğü darboğazda biraz olsun rahatlatan bir diğer unsur ise video salgını. Birkaç yıl önce ülkeye giren video teknolojisi sayesinde yapımcılar video kaset olarak piyasaya sürdükleri filmlerle ayakta kalmayı başarıyorlar. Ülkenin her yerinde, video cihazı olan bütün evlerde, görülmemiş bir video kaset kiralama çılgınlığı yaşanıyor. Bergen tam da bu şartlar altında Yeşilçam’ın meşhur rejisörlerinden Ülkü Erakalın’ın yönetmenliğinde sinemaya ilk (ve de son) adımını atıyor.

Tamamı İzmir’de çekilen filmin adı haliyle Acıların Kadını olarak belirleniyor ve senaryosu da yönetmen Ülkü Erakalın tarafından kaleme alınıyor. Filmin Bergen’in hayat hikâyesini anlattığından bahsediliyor çıkan haberlerde. Ama kezzap olayı dışında hayatıyla uzaktan yakından ilgisi olmayan bir film çekiliyor. Sadece ticari kaygıyla, alelacele yapılmış, senaryo ve reji hatalarıyla dolu bir film oluyor Acıların Kadını.

Filmde genç ve güzel şarkıcı Bergen, can sıkıcı bir şekilde tanıştığı ceza avukatına gönlünü kaptırıyor ve çalıştığı pavyonun sahibi bu ilişkiyi öğrenince altın yumurtlayan tavuğunun elinden gideceğinden korkarak Bergen’in yüzüne kezzap atıyor. Büyük sıkıntılar ve bunalımlardan sonra tam yeniden hayata bağlanacakken âşık olduğu adamın aslında evli olduğunu öğrenip bir kez daha kahroluyor ve film Acıların Kadını şarkısıyla son buluyor.

Muhtemelen filmin çekildiği koşullarda teknik olarak mümkün olmadığı için olsa gerek, filmde Bergen’in kezzaptan önceki ve sonraki halinde pek bir değişiklik olmuyor. Kezzap sahnesinden önce de yüzünde izlerle ve sağ gözü kapatılmış olarak izliyoruz onu, sonra da. Aslına bakarsanız Bergen’in annesini canlandıran Asuman Arsan’ın oyunculuğu dışında filmde inandırıcı tek bir kare bile geçmiyor. Buna rağmen seyredebilmek için tek gerekçe ise gazinolarda şahit olamayanlar için Bergen’i şarkı söylerken görebilmek oluyor. (Nitekim bu neresinden baksanız kötü film, Bergen’in bugünlere ulaşan çok az sayıdaki görüntü kaydından biri olarak bugün arşiv değeri taşıyor).”

O günlerde yönetmen Ülkü Erakalın bir röportajında Bergen’i şöyle anlatıyor:

“Bergen çok cesur bir kadın. Başına gelen felakete karşılık çok enteresan bir kalbi ve kişiliği var. Filmde bunu ön plana çıkarmaya çalıştım. Batılılar bizim çektiğimiz sahnelerde makyaja başvururlar. Oysa biz bu sahneleri hayatın kendisinden temin ettik. Bir gözü ve yüzünün bir tarafı yok olmuş, vücudu kezzap yanıklarıyla dolu bir kadın... Gerçek yaşamdan bir kadın... Ve gerçek yaşamdan bir yüz... Bu durumda kamera karşısına geçmekten çekinmeyen Bergen’in cesaretini hayretle ve saygıyla karşılıyorum.”35

Müzik yazarı Yavuz Hakan Tok ise Ülkü Erakalın’ın bu cümlelerini eleştirel bir dille yorumluyor:

“Bu bir cesaret mi gerçekten? Böylesi bir travmayı; vücudunda kalıcı izler bırakan, bir gözünü kör eden o dehşet gecesini bir film sahnesi için bile olsa tekrar yaşamak... Bu acı hikâyenin sıradan bir Yeşilçam filmine bu şekilde malzeme edilmesine oyuncu olmak... Yoksa aslında yüzleşemediği, kabullenemediği gerçeğin yükünü, onu seven, dinleyen, hiç tanımadığı yüz binlerle, hatta milyonlarla paylaşarak hafifletmek mi?...

Bergen’in bütün bunları düşünüp tartmadığı, kasetin başarısını sinema gişelerinde hasılat başarısına dönüştürme çabasındaki birilerinin onu apar topar kamera önüne geçirdiği filmi izlerken çok açık bir şekilde hissediliyor aslında. Senaryodaki karton karakter, Bergen’in neredeyse hiç oynamıyor olmasıyla, hareketli bir fotoğrafa dönüşüyor film boyunca. Ve sinema salonlarını dolduran seyirciler o fotoğrafı izliyor, kasetten ezber ettikleri şarkıları dinliyorlar film boyunca. Hikâyenin aslı o fotoğrafta ve o şarkılarda saklı çünkü.”

Acıların Kadını filminde annesi için oluşturulan karakter, kızı için saçını süpürge etmiş bir anneden o kadar uzaktı ki; kızını koruyan değil de zengin adamlara peşkeş çeken bir konuma sokuluyordu Sabahat Hanım. Bu duruma çok üzüldüğü ve üzüntüsünü Bergen’e de belirttiği anlatılıyor yakın gazeteci arkadaşları tarafından. Kızının kaderinin peşinden koşmuş fedakâr bir anne için hiç uygun algılanmıyordu oynadığı sahneler.

Filmde kezzap atılma sahnesi çekilirken senaryoya göre Bergen gülerek tahrik ediyor izlenimi verilmişti. Çekim bittikten sonra Bergen bu sahnelerin gerçeğinin böyle olmadığını söyleyip durmuş. İçine sinmeyen o sahneler onu o kadar çok rahatsız etmiş olacak ki sabaha karşı saat 04.00 sularında yönetmen Ülkü Erakalın’ı arayarak sitemini dile getirmişti. Buradan da görüleceği gibi kezzap atması konusunda kocasını tahrik ettiğine inanmadığı anlaşılıyordu...

33 ATV / “Zeliha ile Yetiş Hayata” programı

34 Milliyet gazetesi / Elif Berköz Ünyay / 14 Şubat 2010

35 Video Haber dergisi / Aralık 1986

-VII-

“Kezzap bile bu kadını çirkinleştirememiş.”

– Sezen Aksu

Bergen, TRT’nin arabesk yasağını deliyor

ve ödül alıyor

Ölmeden iki yıl önce hayatında ilk ve son kez televizyona çıkmıştı Bergen. Son röportajıydı bu; kelimeler nasıl da karışmıştı boğazında, heyecanını bastırmaya çalışsa da ne söyleyeceğini bilememesi çok heyecanlandırmıştı onu. Mikrofon uzatan TRT olunca heyecanı daha da artmıştı.

16 Ocak 1987’de gazeteci-yazar Ergun Balcı’nın TRT (TV1) Televizyonu için hazırlayıp sunduğu Musiki Maceramız adlı program için yapılmıştı bu röportaj. O yıllarda TRT’de arabesk müzik yasağı vardı ve Bergen’in yasağı delmesi tüm müzik camiasında şaşkınlıkla karşılanmıştı.

Ergun Balcı soruyor, Bergen mahcup, çekingen; doğru kelimeleri arıyor gibi bir tedirginlikle cevap veriyordu sorulara:

Açılış konuşmasını Bergen’in o aralar sahne aldığı Lutesse gece kulübü önünden yapıyor Ergun Balcı. “Günümüz insanının ilgi alanına giren birtakım musiki parçaları da var. Bunların arabesk müzik adı altında ele alındığını görüyoruz. Şimdi arabesk müziğin sıkça söylenildiği, dinlenildiği gazinolardan birisindeyiz...” diye anonsuna başlıyor ve gece kulübünün kapısından içeriye doğru yürüyor. Bu arada fonda Acıların Kadını şarkısı çalmaya başlıyor. Ve sahnede Bergen, beyaz elbisesiyle ritme ayak uydurarak salınıyor. Beyaz bir bant takmış gözüne. Saçları ile bir tarafını kapatmış. Arkada hepsi siyah takım elbise, beyaz gömlek ve siyah papyonlarını takmış halde kalabalık bir saz heyeti bulunuyor. Başından aşağıya kırmızı gül yaprakları dökülüyor Bergen’in.

Bergen, TRT için yapılan bu çekime özenle hazırlanmış. Hiçbir dekoltesi olmayan beyaz bir elbise giyiyor. Tavanda kristal küre ışıl ışıl, yanında renkli spotlar eşliğinde şarkının tamamını okumasa da yarısını söylüyor ve şarkısını bitiriyor. Alkışların ardından röportaj başlıyor. Bergen kendi posterinin önünde, ayakta duruyor:

EB: “Sizi daha çok bir arabesk sanatçısı olarak tanıyoruz, sizden öğrenelim, arabesk musikisi hakkında ne düşünüyorsunuz?”

B: “Benim duyarak, severek okuduğum bir müzik türü. Ben de severek okuyorum. Duyarak okuyorum.”

EB: “Niçin sevdiğinizi sorsak acaba bunun cevabını almak kolay olur mu?”

B: “Vallahi yaşadığım acılar, problemlerim, kişisel problemlerim falan sebep herhalde tahminim.”

EB: “Buradan şu soruyu çıkartabilir miyiz? Bir acılı insanın arabesk musikiye eğilim gösterdiğini söyleyebilir miyiz?”

B: “Tabii, genelde zaten öyle. İnsanoğlu ya ailevi nedenden üzülüyor ya parasal nedenden. Çeşitli yönlerden arabesk müziğe itiliyor. Severek, duyarak dinliyor. Belki dertlerini dile getirdiği içindir, bilemiyorum.”

EB: “Siz dinleyicilerinizde bunu izlediniz mi? Tespit ettiniz mi?”

B: “Çoğu zaman, evet. Mesela ben müziğe başladığım anda şarkılarıma ya sözün tesiriyle ya müziğin etkisiyle orada ya sigara yakıyor ya da kadehe sarılıyor ya ah çekiyor, derin bir ah. Kim bilir nelerini dile getiriyor. Bunu tabii ki benim bilmem mümkün değil.”

EB: “Bir de orkestranız içerisinde ilgiyi çeken bir görüntü vardı, bu da bağlamanın yanında kanun, kanunun yanında gitar, gitarın yanında keman ve ut vardı. Bunlar için ne dersiniz?”

B: “Arabeskin manası meydana çıkıyor, sazlarla bütünleşiyor. Sözler, laflar. Yani karma sazdır, bilmiyorum, hani bir Türk sanat müziğine, bir halk müziğine benzemediği için anlamı o yani, karma saz. Bilmiyorum.”

Ergun Balcı deneyimli bir programcı olarak Bergen’in zor durumda kaldığını ve çok heyecanlandığını görüp uzatmıyor daha fazla ve toparlamaya çalışıyor:

EB: “Hepsinden de birer parça var.”

B: “Evet.”

EB: “Verdiğiniz bilgiler için çok teşekkür ederiz...” diyerek noktalıyor röportajı.

Bergen’in yüzünde tatlı bir gülümseme oluşuyor, “Oh nihayet atlattım!” der gibi... Ne kadar tedirgin olduğu, hata yapmaktan korktuğu her halinden belli oluyor... Röportajın başlarında ellerini göbeğinin üzerine kavuşturmuş olmasından belli oluyor parmaklarıyla heyecanını gidermeye çalışması. Röportajın yarısından sonra da kamera yüzüne yaklaşıyor ve kadrajda sadece Bergen oluyor. O güzel yüzü gözündeki banda rağmen ışıl ışıl parlıyor, hayata tutunmanın umudunu gizlemeden...

Ünlü fotoğraf sanatçısı Erol Atar’ın sözleri bu durumu net bir şekilde anlamamızı sağlıyor:

“Bir gece Sezen Aksu ile Bergen’in çıktığı kulübe gittik. Sezen, Bergen’e baktı baktı ve dedi ki: Kezzap bile bu kadını çirkinleştirememiş.”37

Yeni kaset çalışmaları ve konserleriyle yoğun bir tempoya girmişti Bergen. Elinden gelse sahnelerden hiç inmeyecekti. 1987 yılının Mart ayında doğup büyüdüğü yere, Mersin’e gitti konser vermek için. Hem ailesi ile hasret gidermek hem de Mersinlileri büyülemek istiyordu. Konser biletleri günler öncesinden tükendi. Mersinliler kendi topraklarında yetişmiş, onları gururlandıran başarılı hemşerilerini bağırlarına basmışlardı. O kadar mutlu olmuştu ki daha çok gelmeliyim Mersin’e diye düşündü. Bu ilgi başını döndürmüştü.

Mersin dönüşü de başını döndüren olaylar zinciri devam ediyordu. Acıların Kadını albümünün gördüğü olağanüstü ilgi üzerine Yaşar Plak sanatçısını 1987’de 1986 Yılı Albümü En Çok Satan Arabesk Kadın Sanatçı unvanıyla Altın Plak ve Altın Kaset ödülleriyle taçlandırdı. O dönemlerde müzik piyasasını elinde tutan Unkapanı’nda bu durum büyük şaşkınlık yaratmıştı.

Cengiz Özşeker’in elinden Altın Plak ödülünü alırken heyecandan elleri titremiş, ağlamamak için kendini zor tutmuştu. Altın Kaset ödülünü ise Ferdi Özbeğen’den aldı. Yıllardır hayranlık duyduğu bu büyük ses sanatçısının elinden ödül almak tüm bedeninin tarifi imkânsız bir mutluluk sarhoşluğuyla kaplanmasına neden olmuştu.

Konservatuara gittiği yıllar severek dinlerdi Ferdi Özbeğen’i ve bir gün onun elinden ödül alacağını biri ona söylese kahkahalarla gülerdi.

Basının bu ödül törenine ilgisi büyük olmuştu. Yaşar Plak her detayı çok iyi hesaplayarak yapmıştı organizasyonu. Bergen’in ne kadar motive olduğu objektiflere poz verirken yüzünde çiçek gibi açan gülüşünde yatıyordu. Bugüne kadar hiçbir sanatçı bu iki ödülü birden almamıştı. Çektiği bunca sıkıntı ve kedere rağmen hayata ve Tanrı’ya isyan etmemiş olmasının ödülü olarak görüyordu bu başarısını. İçi içine sığmıyor, bu mutluluğu Halis ile de paylaşmak isteği uyanıyordu içinde. Cezaevine gidemeyeceğine göre ona buradan mesaj gönderebilirdi...

Tören sonunda gazetecilere yaptığı açıklamalarla Halis’e umut veren mesajını yolluyordu ancak sevenlerini ve hayranlarını hayrete düşürüyordu:

“Artık yoruldum, gece hayatı insanı çok yıpratıyor. Beni sevenlerime belki zaman zaman konserler verebilirim ama sahneyi kesin olarak bırakacağım.”

Annesinin yaşadığı panik ve kalbinin çarpıntıları artıyordu duydukları karşısında. Kızına artık sormak dahi istemiyordu neler oluyor diye. Sorsa ne olacaktı ki?... Dik kafalı evladı sanki onu mu dinliyordu? Her gece konuşmak için karar veriyor ancak son günlerde içkisini kontrol edemiyor, ağzından kırıcı bir şey duyarım korkusuyla susuyordu; bu suskunluk onu kahretse de...

O sıralarda İstanbul’daki Lutesse gece kulübündeki programı daha bitmeden Lunapark Gazinosu’nda da çalışmaya başlamıştı Bergen. Gönül Yazar’ın assolist olduğu kadroda yer alıyordu. İlk defa büyük bir gazinoda büyük bir sanatçı kadrosuylaydı.

Gazino programlarında çok sayıda şarkıcı ardı ardına sahneye çıktığı için, assolist ve solist altı hariç, her birine verilen süre yirmi dakikayı geçmiyordu. Bu kadar kısa bir süre ne Bergen’e ne de gazinoya onu dinlemeye gelenlere yetiyordu.

Yaşar Plak’ta 1980 yılından bu yana çalışmakta olan Ahmet İskenderoğlu’nun anlattıklarından:

“Onu programlarının çoğuna ben götürdüm. Genellikle şehir dışındaki konserlere birlikte giderdik. Dinleyicilerle iç içe olmayı severdi. Ne çok teklifler geldi büyük gazinolardan ama çoğunu reddetti. Gece kulübünde, geç vakitte sahneye çıkmayı daha çok seviyordu. Herkesin eğlencesini bitirip çorba içmeye gittiği saatlerde sahneye çıkıyor, saatlerce söylüyordu. Ne kadar ısrar ettiysek de bundan vazgeçiremedik.”38

Onun özgür ruhunu sahnelerde serbest bıraktığı ve bundan çok mutlu olduğu biliniyordu. Kısıtlı zamanlara sığdırılmış dakikalar hiç ona göre değildi. Üç şarkılık program mı olurdu? İnsanın o kadar hazırlanıp sahneye çıkmasına değmezdi. Bu nedenledir ki Bergen ağırlıklı olarak gece kulüplerini tercih etti çalışmak için. O bu durumdan çok mutlu olsa da onu bir saniye bırakmayan annesi için artık ıstırap olmaya başlamıştı. Ancak o kızının mutlu olması için çoktan kendi hayatını hiçe saymıştı. Varsın ömrünün yarısı kızına gitsindi, onun hiç şikâyeti yoktu. Çözdüğü bulmacalarında giderirdi sıkıntısını Sabahat Hanım. Onun gibi de bulmaca çözen yoktu...

Yeni albümler, stüdyo kayıtları, gazino, gece kulübü derken tüm bu koşuşturmanın arasında en ufak bir sızlanma duyulmuyordu annesinin ağzından. Onu tanıyan arkadaşları, gazeteciler, vokalistleri hepsi de aynı fikirdeydi; kendisini evladına adamış bir annesi vardı Bergen’in. Sabahat Hanım her ne kadar Bergen’in özel hayatına çok karışmak istemese de parasını pulunu biriktirmesi, mal mülk sahibi olması konusunda son derece titiz davranıyordu. Onun tek yaptığı kızının kaderinin peşinden koşmasıydı...

Bergen’in yeni albümü Onu da Yak Tanrım bitmişti ve artık dinleyicileriyle buluşması gerekiyordu. Yaşar Plak hiçbir tanıtım masrafından kaçınmamış, tam sayfa gazete ilanları vermişti. Bu albümden de bir milyonluk satış bekleniyordu.

Bergen, albüm çalışmaları tamamlandıktan sonra Bursa’ya gitti. Bu defa da kadroda İbrahim Tatlıses ve Müjde Ar gibi ünlü isimler vardı. Ancak Bursa’ya giderken Avustralyalı menajeri John Pale ile gitmişti. İngilizce bilmediği için vokalistinden destek alıyordu. Aralarında başlayan arkadaşlık tatlı bir flörtleşmeye dönüşmüştü. Bergen menajerinin kendisiyle ilgilenmesinden çok hoşnuttu ve bu ilginin devam etmesi için de John’la görüşmeyi sürdürüyordu. Bu beraberlik arkadaşlıktan ilişkiye evrilemezdi. Zira daha bir ay önce ödül töreninde gazetecilere sahneleri bırakacağını açıklayarak kocasına dönme ihtimalinin kapılarını sonuna kadar açmamış mıydı? O zaman bu John da ne demek oluyordu? Kocasına başka mesajlar da mı göndermek istemişti? Böyle bir olayı magazin basınının yazacağını çok iyi biliyordu...

Sonunda bu karmaşık ilişki magazin gazetecilerinin olayı farklı yorumlamalarına neden oldu ve Müzik Magazin dergisi Bergen ve menajerini sevgili gibi göstererek iddialı da bir başlık atarak haber yaptı:

“Bergen Ateşle Oynuyor!

Bir süredir Bursa’da sahneye çıkan sanatçı, şu sıralar ‘sabık’ eşini unutmuş gibi. ‘İthal malı’ organizatör sevgilisi John Pale ile gününü gün eden Bergen, bu ilişkinin ne denli tehlikeli olduğunu da göz ardı ediyor. Bergen cezaevindeki eşi ile Avustralyalı sevgilisi arasında bir türlü seçim yapamadığını belirterek ‘Duygularım değişiyor. Cezaevindeki eşime bazen acıyor ve onu istiyorum. Bazen de ondan nefret ediyorum. Yıllarımı bana acı içinde geçirten biriyle birlikte yaşayabilir miyim bilemiyorum. Henüz hiçbir karar vermedim’ derken, bir aşk çıkmazının içinde olduğunu belirtiyor.”

Bergen’den habere bir itiraz gelmemiş olmasına rağmen net olarak kabul de etmiyordu. Belki de yakın bir vokalistinin anlattığı gibi o sadece kocasının içeride çaresizce yattığı günlerde onunla oynamak istiyordu.

Artık hem şöhreti hem de parası vardı... Elini sallasa ellisi vardı... Kocası o insan içine çıkamasın, yüzüne kimse bakmasın istemişti ama Allah’ın Avustralyalısı bile ona hayrandı... Bilinsin istedi belki de...

Akabinde konser için gittiği Adana Lunapark Gazinosu’nda –Ağustos 1987– uğradığı bıçaklı saldırıdan son anda kurtuldu. Tam sahneye çıkarken, salonu dolduran hayranlarının gözleri önünde tam altı bıçak darbesi alıyor. Üçü bacağına üçü vücuduna isabet ediyor. Saldırgan durdurulmasa belki de son darbe kalbine, kim bilir! Üstelik de bıçaklayan saldırgan gazinonun fotoğrafçısıydı. Meşhur olmak için yaptım dediyse de insanların kafalarında hep soru işareti olarak kaldı. Bıçaklanma olayının menajer sevgiliye Halis’in rövanşı olduğu söylense de Bergen bu duruma şiddetle karşı çıktı:

“Bu olay bana kasıtlı yapılmış bir şey değil. Bunu her zaman söyledim, yine söylüyorum. Gazino sahibiyle başkaları arasında olan konu. Benim talihsizliğim o an sahnede olmam. Herkes kocamın yaptığını sandı. Ben bunlara inanmıyorum. Tabii gene yıkıldım. Diyorum ya, hayatım roman gibi. Ama ağlatan bir roman ve bu romanda bir sayfa daha açılmıştı. Ama azmim ve çabalarım ile kendimi topladım.”39

Gördüğü kâbuslar, yaşadığı korkular bitmek bilmiyor, tam bitti derken yerine yenileri ekleniyordu. Evet, dediği gibi de oldu Bergen’in; kendini topladı, ayakta tedavisi bitti ve sağlığına kavuştu. Ancak Müzik Magazin dergisi olayı farklı pencereden yansıtmaya devam ediyor ve ateşle oynayanın kim olduğunu gözler önüne seriyordu:

“Ateşle oynuyor diye başlık atmıştık daha geçtiğimiz hafta Bergen’in fazlaca özgür davranışları için. Gerçekten de dediklerimiz harfi harfine çıktı... Evet, önce kezzapla tanıştı ünlü sanatçı. Sonra da bıçak yaralarıyla... Bundan sonra dileriz ‘Acıların Kadını’ böylesi saldırılara boy hedefi olup hayranlarını üzmez. Tabii her adımını dikkatli atması ve özellikle geçen hafta belirttiğimiz gibi ateşle oynamaması koşuluyla...”

Bu açıklamalar Bergen’in annesini çok kızdırmış, kızına yapılan saldırganca ve haksız olduğunu düşündüğü haberlerin önünü kesmek ve olayın farklı bir boyutu da olabileceği düşüncesiyle Müzik Magazin dergisine açıklama yapma ihtiyacı hissetmişti:

“Ben bu işi Gaziantep’teki geceye gitmemesine bağlıyorum. Her ne kadar emin olmasam bile... Bergen sahneye çıkmadan önce içki içer. Cengiz Özşeker, Bergen’den Gaziantep’te bir gece programa çıkması için söz almış. İçkili insanla iş konuşulur mu hiç? Tabii Bergen de kabul etmiş. Halbuki o akşam İskenderun’da festival vardı. Ertesi gün ben olayı duyana kadar iş bitmiş. Kaparo olarak 900 bin lira alınmış. Biz bu işin olamayacağını söyleyerek kaparoyu geri gönderdik, ancak para yerine gitmedi. Duyduğumuz söylentilere göre bu olay yüzünden meydana gelmiş. Kim yaptıysa Allah’ından bulsun!”

O yaşında uğraştığı işlerin çetrefilliği ve karmaşası altında sağlığını güçlü tutabildiğine şaşar olmuştu Sabahat Hanım. Mafyası, babası, külhanbeyi, ağır ağabeyi, delikanlısı, pezevengi, yalancısı, dolandırıcısı, sahtekârı... Hepsini bir arada barındırıyordu bu sektör. Ana kız kime güveneceklerini şaşırmışlardı. Başlarındaki bela yetmezmiş gibi...

Belki de gerçekler Bergen’in yaptığı açıklamaların satır aralarında gizliydi:

“Hiç kimseye düşman değilim, kimseye yanlış bir hareketim yok. Bilmiyorum ki benimle niye uğraşıyorlar? Yalnız kadına bu kadar yüklenmek erkeklik midir diye soruyorum bu insanlara. Zaten benim hayatım gerçekten acılar içinde geçti, daha ne istiyorlar benden? Bir gün konuşacağım ve o zaman şimdi erkek kesilenler karı bile olamayacaklar.”

Bergen’i altı bıçak darbesiyle yaralayan ve hatta müdahale edilmese öldürebilecek kadar saldırgan bir cani, iki ay hapis yattıktan sonra çıkarıldığı mahkemede kendisini kimsenin azmettirmediğini, sadece şöhret olmak için Bergen’i bıçakladığını öne sürüyor ve hâkim tarafından tutuksuz yargılanmak üzere serbest bırakılıyor!

37 Milliyet gazetesi / Elif Berköz Ünyay / 14 Şubat 2010

38 www.yavuzhakantok.com / “Acıların Kadını” yazı dizisi

39 Bulvar gazetesi / 16 Eylül 1987 / Barbaros Yüksel röportajı

-VIII-

“Bir zamanlar gözlerimi beğenirdim.

Ancak şimdi gülüşümü beğeniyorum.”

– Bergen

İzmir Fuarı / Sahneleri bırakıyor

Yıl 1987. Ağustos ayının son haftası İzmir Fuarı tüm ihtişamıyla kapılarını açmıştı. Bu defa Bergen de Ekici Över Gazinosu’nun kadrosunda yerini almıştı; hem de Küçük Emrah, Cem Karaca, Ahu Tuğba, Nejat Alp, Tüdanya, Kâmil Sönmez gibi kendi alanlarında güçlü sanatçılarla...

İzmir pavyonlarından sonra fuar kadrosuna girmek çok önemliydi Bergen için. Yakaladığı başarıyı pekiştirmek, daha geniş kitlelere şarkı söylemek; onların acılarını, hüzünlerini şarkılarıyla paylaşmak istiyordu. O kadar heyecanlıydı ki bastıramadığı heyecanı daha ilk günden sahne sıralaması konusunda patlamıştı.

Sahne sıralamasını gördüğünde hemen itiraz etmişti. Kendine rakip olarak gördüğü Tüdanya’nın kendinden sonra sahne alacak olmasına itiraz etti. Sıralamanın değiştirilmesi konusunda o kadar dik kafalıydı ki çaresiz Bergen ile Tüdanya’nın sırasını değiştirdiler ve Bergen’in, en son sahneye çıkacak olan Cem Karaca’dan sonra çıkmasına karar verildi. Bergen sakinleşmişti, sonradan olacakları öngöremezdi tabii... Uzun süre yurtdışında yasaklı yıllarını geçirip ülkeye dönen ve ilk defa fuarda sahne alan Cem Karaca’ya o kadar yoğun ilgi gösterildi ki programı uzadıkça uzadı. Halk sahneden inmesine izin vermiyor, Cem Karaca da bu durumdan hoşnut bir şekilde her alkış sonrası yeni şarkısına başlıyordu. Saatler böylece ilerledi ve kapanış saati geldi. Bu durumda sahneye çıkamayan Bergen, Tüdanya’dan önce sahne almak istememenin bedelini o gece hayal ettiği fuar sahnesine çıkamayarak ödemiş oldu.

Büyük bir heyecanla sevdiği sanatçıyı bekleyen Bergen hayranları, Bergen’in sahneye çıkamayacağını öğrenince öfkelerini kontrol edemeyip oturdukları sandalye ve minderleri sahneye fırlattılar. Ortalık güçlükle sakinleştirilirken olayların büyümemesi için Bergen gazinonun arka kapısından kaçırıldı.

İlerleyen günlerde kızgın hayran kitlesine öyle konserler vermişti ki Bergen, aralarında şarkıların nağmelerinden oluşan bir sevgi seli vardı adeta.

Bir ay süren fuarın ardından İstanbul’da büyük bir gazino olan Çakıl Gazinosu’nda Harika Avcı’nın assolist olduğu bir kadroyla İstanbulluların karşısındaydı yeniden. Ancak bu programı çok uzun sürmedi çünkü yeni kasetinin çalışmaları için stüdyoya girmesi gerekiyordu. Albümlerinin çok satıyor olması dinleyici kitlesine olan sorumluluğunu da artırmıştı Bergen’in. Daha titiz davranıyor, daha önce üç saatte bitirdiği stüdyo kayıtları için artık günlerini ayırıyordu. Selami Şahin’in müzik direktörlüğünü yapacağı albümü daha işin başında talihsiz bir haberle anıldı. Selami Şahin trafik kazası geçirmesi sonucunda albümü tamamlayamıyor ve işi Cengiz Tekin’e emanet ediyordu.

Sahnelere çıkmaması, sadece stüdyo çalışmalarının olması aynı zamanda dedikoduları da beraberinde getirmişti. Artık sadece albüm yapacağı, sahneyi bıraktığı haberleri yansımıştı basına. Kendisiyle röportaj yapan gazeteci Sevan Çamlıca’ya açıklama yapma ihtiyacı hissetmişti Bergen:

“Belki gözüm kör, vücudumun çeşitli yerleri böyle olmasaydı şöhret olamazdım, lanet ediyorum o güne... Ama bugünkü şöhretimi ve servetimi böyle talihsiz bir olaya borçluyum. Kocama gelince, o zaten cezasını buldu. İkinci cezasını da benimle bir ömür yaşamakla çekecek. Sahneyi bırakmamı istedi, onu da kabul ettim. Ancak çıktıktan sonra tek bir yanlış hareketini göreyim gözümü kırpmadan bırakırım onu, hiç acımam. Bedeli biraz pahalıya mal oldu ama, her istediğimi elde ettim... İki evim var, arabam var, zevkime uygun takılarım var. Yani hiçbir şeye ihtiyacım yok. Sanatçı olarak da zaten kendimi kabullendirmişim. Bana rakip olarak gösterilenlere bakıyorum da gülüyorum. Sonra artık bu zamanda sahneye çıkmanın da kazandırmaktan çok kaybettireceğine inanıyorum. Ancak zaman zaman halk konserleri verebilirim. Bu da bir anlamda özlem gidermek olur benim için. Tabii bir de kaset çalışmalarım olacak.”41

1988 yılına gelindiğinde tüm bu röportajlar ve alınan sahneyi bırakma kararını bir müddet ötelemek durumunda kalmıştı Bergen. Bülent Ersoy ile birlikte İsrail’e konsere gittiler. Hayatında ilk defa yılbaşını ülkesinden, sevdiklerinden uzak geçirecekti. Etrafında sevdikleri olmadan yaşamak ona göre değildi.

Döner dönmez Sevgimin Bedeli albümü için Yaşar Plak ile çalışmaya başladı ve ocak ayı sonunda yeni kaseti piyasa çıkmıştı. Sevilen en popüler arabesk şarkılar da yer alıyordu albümde; Orhan Gencebay’ın Çilekeş şarkısı, Müslüm Gürses’ten Talihsizler ve İbrahim Tatlıses’in Canım Dediklerim şarkısı albümün en önemli kozlarındandı. Erkek sesinden dinlenmeye alışılmış bu eserlerin Bergen’in sesiyle yorumlanması dinleyicinin çok hoşuna gitmiş olacak ki albüm yine çok ses getirdi. Övgü dolu yazılar paylaşılıyordu medyada:

“Bergen, daha önceki çalışmalarında olduğu gibi bu kez de başarısını sürdürüyor. En ufak bir yorgunluk, en ufak bir tereddüde rastlamak imkânsız gibi.”42

Habercilerin yanı sıra plakçısı tarafından da onore ediliyor; diğer albümlerinde olduğu gibi gazetelere teşekkür ilanları veriliyordu.

Tüm bu süreç Bergen açısından mutlulukla karşılanıyor, kazandığı başarının büyüklüğünü fark edince de içine bir hüzün çöküyordu. Albümler yapmadan, dinleyicisiyle buluşmadan yapamayacağını içten içe biliyordu. Sahnede şarkı söyleme ihtiyacı nefes alma ihtiyacı ile eşdeğerdi onun için. Sahneleri bıraksa bile en azından albüm çalışmaları devam etmeli, halk konserleri verebilmeliydi. Kocası bari bu kadarına izin verseydi; vermeliydi; borçluydu ona... Bedeninden ve ruhundan geri dönüşü olmayan parçalar çalmış bu adam, bu kadarına da ses etmemeliydi.

Gelen turne teklifi onu oldukça heyecanlandırıyor, en azından yurdun her tarafında sevenleriyle buluşmanın kendisine çok iyi geleceğini düşünüyordu. Sahnede şarkı kısıtlaması da yoktu üstelik. Teklifi kabul etti ve Şubat 1988’de Anadolu turnesine çıktı. Kocasının hapisten çıkması için saydığı günleri çabuklaştırır diye düşünüyordu bir yandan. Bir yandan da ya izin vermezse diye düşünmeden de edemiyordu. İçine işleyen korkular sadece bu kadarla bitmiyordu. Hayranlarının uzattığı çiçekleri dahi alırken tereddüt ediyor, korkuyordu ya elinde bıçak varsa diye... Bazen de ya sahneye biri çıkıp yine bana zarar verirse diye geçiriyordu aklından... Korku denizinde yüzme bilmeyen mülteci gibiydi adeta...

Nitekim Kayseri konseri esnasında gazeteci Vural Bozuklu’ya duygularını şöyle ifade ediyordu:

“Böyle zamanlarda saldırıya uğrayacak gibi oluyorum. Bu nedenle de kimi zaman çiçek vermek isteyen bir hayranımı, kimi zaman da istekte bulunan seyircilerimi kırıyorum. Ama ne yapayım, elimde değil.”43

Albüm satışları yine mucizeler yaratıyor, hayranları Bergen’i listelerin en tepesine taşıyordu. Başarının haklı gururunu yaşıyor, bu başarıyı sevenleriyle beraber doyasıya kutlamak istiyordu Bergen. Bir yandan annesine hediyeler alıyor, onu şımartıp pohpohluyordu. Sabahat Hanım Bergen’deki bu canlılığı çok sevse de içindeki korkulara mâni olamıyor; yüreğinin ona fısıldadığı şeyleri tövbe tövbe, Allah korusun diyerek uzaklaştırmaya çalışıyordu. Damadının hapisten çıkacağı günü düşünüp kızı için ödü kopuyor, hapishanenin bile o caniyi adam etmeyeceğini adı gibi biliyordu... Hapishaneye giden paralarla bir ilkokul yaptırsaydık keşke diye söyleniyordu içten içe. Bergen’in yakın bir arkadaşına dillendiriyordu bu düşüncesini ama ne Sabahat Hanım ne de arkadaşı Bergen’e bu konuyu açabiliyorlardı. Onun aklı fikri Mersin’de kuracağı yuvanın hayalindeydi... Göklerdeki hayal bulutundan yeryüzünün gerçekliğine inemiyordu bir türlü...

Nefes almadan, ara vermeden çalışıyor, sanki ileride sahnelerden, hayranlarından koparılacağı günleri hissediyor, şimdiden acısını çıkarıyor gibiydi...

Bergen’in dur durak bilmeyen konser sevdası şimdi de Amerika Birleşik Devletleri’ne uzanmıştı. Belkıs Akkale ve Hayri Şahin ile beraber gitmişlerdi. 1988 yılının 27 Şubat’ında New York, 5 Mart’ında ise Chicago’da yaşayan, sıla hasreti çeken Türklere konser verdiler. İzdiham yaşanıyordu konserlerde. O kadar Türk’ün bir araya gelebilmesine çok şaşırıyordu Bergen. Söyledikçe salonu inletiyor; eşlik edenler, ağlayanlar, dertlenenler gözünden kaçmıyordu. Bu konser ona büyük mutluluk vermişti ama bir taraftan da yurdundan ayrı gurbet ellerde ekmek mücadelesi verenlere üzülmüştü. Bir an kendini onların yerine koyuyor, içi ürperiyor, iyi ki vatan topraklarındayım diyordu içten içe sevinçle. O sevdiği vatan topraklarının onu güvenle sarmalayamayacağını bilmeden...

Amerika dönüşü heyecandan yerinde duramıyordu çünkü Londra’ya Charring Cross Hastanesi’ne göz ameliyatı olmaya gidecekti. Doktorlar, sağ gözünün tekrar görme ihtimalinin yüzde on olduğunu, ancak en azından yerine takılacak yapay göz sayesinde artık yüzünün sağ yarısını saçlarıyla gizlemek zorunda kalmayacağını söylüyordu.

Sabahat Hanım her gece ettiği duaların karşılığını aldığını görmek, kızının başucunda olmak için onunla gidecekti Londra’ya. Plakçısı Yaşar Kekeva da gitmek istiyordu ödüllü sanatçısına moral vermek için.

24 Mart 1988.

Ancak evdeki hesap çarşıya uymadı ve Bergen kasığına, karnına saplanan şiddetli ağrılar nedeniyle acil ameliyata alınmak zorunda kaldı. Dört yıl önce sol yumurtalığında oluşan kist nedeniyle sol yumurtalığı alınan Bergen, şimdi de sağ yumurtalığında oluşan kist nedeniyle ameliyat oluyordu. Sağ yumurtalığı da alınırsa anne olabilme hayallerinden vazgeçmesi gerekiyordu, bu da onun hayattaki en çok istediği duygusunun elinden kayıp gitmesi demekti... Ameliyat konusunda şanslıydı; kisti çok iyi temizledikleri için yumurtalığı kurtarabilmişlerdi. Her ne kadar çocuk sahibi olabilme ihtimali yarı yarıya düşse de o, anne olacağı umuduna sarılmak istedi ve mutlulukla akıttı gözyaşını...

“Son beş yıl içinde yaşadığım acıları kimse tahmin edemez. Bir de tek olan yumurtalığım tehlikeye girince öldüm öldüm dirildim. Çocuk sahibi olmayı çok istiyorum. İnşallah bu ameliyattan sonra anneliği tadarım.”44

Eylül ayına ertelenen göz ameliyatı hiçbir zaman gerçekleşmedi, tıpkı anneliği hiç tadamadığı gibi... Gençliğine, hayranlarına dahi doyamadan kör kurşunlara hedef olacağını bilmeden sarıldığı hayalleri netliğini kaybediyordu artık.

Haziran ayında tekrar konser için Amerika’ya gitti. Ardından Anadolu turnesine çıktı. Toplamda otuz üç gün sürmesi bekleniyordu konserlerin. Her gittiği yerde konser alanları hıncahınç doluyor, adeta izdiham yaşanıyordu. Türk insanı Acıların Kadını’nı bağrına basmıştı, onun şarkılarında buğulu sesinde kendi dertlerini dile getiriyorlardı sanki. Telepatik bir sarmala dönmüştü Bergen ve hayranları.

Mersin konserinde dakikalarca ayakta alkışladılar hemşerilerini. Bergen fırtınası şiddetini artırmış, kasırgaya dönüşmüştü ülke çapında.

“Artık mutlulukların kadınıyım. Yaşadığım olaylar beni acıların kadını yaptı. Halk beni böyle tanıyıp sevdi. Ama artık acıların kadını olmak istemiyorum. Çektiğim acılar yeter. Artık mutlulukların kadını olarak tanınmak istiyorum. Beni acıların kadını olarak yücelten halkım, aynı şekilde mutlulukların kadını olarak da kabul edecektir.”45

Arabesk ve taverna müziği üzerine tek yayın organı olan Müzik Magazin dergisi, Duygu Asena ve Kadının Adı Yok romanının yarattığı feminizm rüzgârlarını arkasına alarak, ünlü kadın şarkıcılar arasında bir anket düzenliyordu. Bu ankete katılanlardan biri de Bergen’di; sorulan sorular ve verdiği cevaplar derginin sütunlarına şöyle yansıyordu:

MM: Kadın olmak nasıl bir duygu?

BERGEN: Kadın olmak güzel bir duygu. Ben her ne kadar kadınlığımı yaşayamamış olsam bile yine de halimden memnunum.

MM: En çok nerenizi beğeniyorsunuz?

BERGEN: Bir zamanlar gözlerimi beğenirdim. Ancak şimdi gülüşümü beğeniyorum.

MM: Ne tür erkeklerden hoşlanıyorsunuz?

BERGEN: Tek kelimeyle dürüst olanından. Bence fizik o kadar önemli değil.

MM: Çocukları sever misiniz?

BERGEN: Hiç sevmez olur muyum? Bu da sorulur mu?

MM: Tüp bebek konusunda ne düşünüyorsunuz?

BERGEN: Bu konuda yorum yapmak istemiyorum.

MM: Kiralık rahim olayını benimsiyor musunuz?

BERGEN: Bana ters gelen bir olay...

MM: Beğenilen bir kadın olmak için en çok neye dikkat ediyorsunuz?

BERGEN: Dediğim gibi dürüst bir insan olmaya... Kendini bilen bir erkek için kadında aranması gereken en önemli nokta dürüstlüktür.

MM: Sanatçı olmak mı yoksa ev kadınlığı mı daha cazip?

BERGEN: Dört başı mamur, evimin kadını olmayı daha çok isterdim.

MM: Normal bir doğum yapmak sizi korkutuyor mu?

BERGEN: Kesinlikle... Sonunda kucağınıza verilen kendi parçanızı görmek veya onu düşünmek güzel bir duygu.

MM: Feminizmi benimsiyor musunuz?

BERGEN: Feminizme hayır. Ancak erkeğin kadının üstünde kurmak istediği anlamsız baskıya da karşıyım. Bence bu ikisi birbirinden farklı şeyler.

Bergen’in Temmuz 1988’de çıkardığı yeni albümü İstemiyorum yine kısa zamanda listelerdeki yerini alıyordu. O günlerde Bergen için başka plak şirketine transfer olacak dedikoduları da son buluyordu böylece. Bergen bu kasetini de Yaşar Plak’tan çıkarıyordu ve bu gerçek hiç değişmeyecekti.

Yaşar Plak çalışanı Ahmet İskenderoğlu’nun anlattıklarından:

“Bergen’e transfer olması için gelen tekliflerin haddi hesabı yoktu. Önüne açık çekler konuluyordu. Ama o Yaşar Bey’i bırakmayı hiç düşünmedi. Sonuna kadar da onunla devam etti.”46

Bergen’in ne kadar ahdi vefaya önem verdiğini tüm dostları, vokalistleri, müzisyen arkadaşları, yapımcısı ve bazı gazeteci dostları bilirdi. Yıllar önce kendisine kol kanat geren, ekmek veren, kaset yapması için Yaşar Kekeva’ya öneren Cengiz Özşeker’in bir dönem –Bergen ünlü olduktan sonra– işleri bozulmuştu. Bergen bunu duydu ve Özşeker’in kulübünde para almadan program yaptı. Bu durum çok da alışılagelmiş bir durum değildi sanatçılar ve gazino patronları arasında; menfaatin ve çıkarların önemli olduğu, adam satmanın, arkadan kuyu kazmanın olağan görüldüğü sanat camiasında...

Aynı sahneyi paylaştığı –adını vermek istemeyen– bir sanatçı arkadaşı onu şöyle anlatıyordu:

“Ekmeği bıçakla kesmezdi Bergen, eliyle bölerdi. Çeyrek ekmeğin içine haşlanmış yumurta, yeşil soğan, kırmızı pul biber koyar yerdi. En sevdiği sandviçti bu. Tabağının dibinde bir pirinç tanesi dahi bırakmazdı; onu bulamayanlar da var derdi. Pahalı sahne kostümleri giymek istemezdi. Kostümlerim sesimin önüne geçmesin derdi. Çok yardımseverdi. Halk kadınıydı.”

Ağustos 1988’de Samsun Fuarı’nda Canlı Balık Gazinosu’nda sahne alıyor ve ardından Eylül ayında ikinci kez İzmir Fuarı’nda, yine Ekici Över Gazinosu’nun kadrosunda yer alıyordu. Kadro yine sağlam; Selami Şahin, Müslüm Gürses, Devran Çağlar, Yeliz, Gökhan Güney gibi önemli sanatçılar vardı.

Orada olmak onu çok mutlu ediyordu; ruhuna iyi geliyordu İzmir. İzmirlileri de çok seviyordu. Bir yıl önceki fuarda onu dinlemek için ortalığı kasıp kavuran, sandalyeleri, minderleri sahneye atan hayranlarına hiç kızamıyordu. Pavyonlarında başladığı yolculuğun hayallerini süsleyen fuar sahnesine kadar onu taşıyan güzel İzmir’e vefası büyüktü...

41 Müzik Magazin dergisi / Sevan Çamlıca röportajı

42 Müzik Magazin dergisi

43 Gazeteci Vural Bozuklu röportajı

44 Müzik Magazin dergisi / Çiğdem Cesur haberi

45 Müzik Magazin dergisi / Kemal Bağcı haberi

46 www.yavuzhakantok.com / “Acıların Kadını” yazı dizisi

-IX-

“Nasıl olsa ben bittim,

bari ailem kurtulsun.”

– Bergen

Sonun başlangıcı

Niğde Cezaevinde yatmakta olan kocasının tahliyesine günler kalmıştı. Bergen, etrafına ve doğal olarak da gazetecilere mutluluk pozları veriyordu ama kendi dünyasına çekildiğinde “Nasıl olacak?” düşüncesinden kendini kurtaramıyordu. Kafasının içindeki “Acaba?” soruları o kadar derinlere kök salmıştı ki... Ah bir kurtulabilse, hayatı geriye sarabilseydi... Bunların olamayacağını bildiği için umuda sarılmak istiyordu Bergen. Mersin’in en güzel semtlerinden biri olan Pozcu’da aldığı, büyük bir heyecanla dayayıp döşediği, etrafta çocuklarının dolaşacağı, mutlu bir aile kuracaklarının umudu olmasa nasıl tutunabilirdi o kısacık hayatına?

Hem gazetecilerin, hem hayranlarının, hem de yakın çevresi ve arkadaşlarının en çok merak ettikleri soruydu Bergen’in neden kocasına döndüğü; geçmişte yaşanan korkunç olayların izi silinebilir miydi? Bu sorunun cevabını dili döndüğünce cevapladı Bergen, kimseye inandırıcı gelmeyeceğini bile bile:

“Kanı kanla değil, suyla yıkamak lazım.”48

Bergen’in içinde bulunduğu ruh hali gazetecilerin de gözünden kaçmamış olacak ki haberlerinde genişçe yer veriyorlardı bu duruma:

“Bergen Günah Çıkarıyor!

Hapiste olan kocasının tahliye günlerinin yaklaştığı şu sıralarda ise bambaşka bir Bergen var karşımızda. Yaşamına damgasını vuran şarkıcılığı, sahneleri, eğlence yaşamını rafa kaldırmak ve kendisine yeni bir dünya yaratmak istiyor. Acıdan uzakta, mutlu olmak istiyor. Geçmişe dönüp baktığında, kötü olaylardan başka kalıcı hiçbir şey elde etmediğini söyleyen Bergen, sahnelere veda hazırlığını sürdürürken, şimdiye kadar tanımadığı dünyalara da konuk oluyor. Şarkıcılığı bırakıp kocasıyla birlikte Mersin’e yerleşecek olan şarkıcı artık normal bir kadın gibi yaşamak istiyor. Eviyle ilgilenmek, kocasıyla beraber olmak tek düşü. Bütün bu yeni kararları alırken de bir yandan geçmişin muhasebesini yapıyor ve günah çıkarmaya çalışıyor. Bir bakıyorsunuz kurban kesiyor, bir bakıyorsunuz kimsesizler yurdunda yaşlı insanların gönlünü alıyor. Sözün kısası kendini iyiliklere adayarak, kötü geçmişini unutmak istiyor Bergen...”49

En şaşırtıcı açıklama ise Bergen’in ölümünden yıllar sonra –Halis Serbes’in bir röportajla yaptığı açıklamalar üzerine– kuzeninden geldi:

“Dayaklarını da anlatsın. Kaçırıp, Kozan Dağı’na kaldırıp elini ayağını bağladığını, bıçakla isminin baş harfini yazdığını, çenesini kırdığını, her şeyi anlatsın. Halis’in yemini vardı: ‘Eğer sahneye çıkarsa onu sahnede vururum, kendime de bir kurşun sıkarım!’ diyordu. Bergen’i öldürdü neden yapmadı? Şimdi konuşması kolay, ölmüş bir insanın üzerinden film çevirerek para kazanmak çok kolay. Bir de Bergen’in ailesinin yaşadıklarını sorsunlar. Bergen dünya iyisi bir insandı. Bergen’in adı unutulmadığına göre demek ki insanlarda bir saygı, sevgi bırakmış. Halis, kumarhane işletiyordu, iflas etti kapandı. Hapishanedeyken Bergen ona korkusundan bakıyordu.”50

Ekim 1988’de, Niğde Cezaevi’nin kapıları açılmış, altı yılın sonunda Bergen’in yüzüne kezzap attırarak gençliğinin bahar kokularını ondan koparıp alan kocası cezasını tamamlayarak çıkmıştı... İçerideyken Bergen tarafından krallar gibi bakıldığı yüzüne yansıyan ışıltıdan anlaşılıyordu. Karısı onu affetmiş, üstelik hatırı sayılır bir üne kavuşarak ciddi bir servet sahibi de olmuştu.

Adına “aşk” dedikleri bu ilişkinin sarhoşluğu ile evlerinin kapılarını gazetecilere bile açmışlar, ne kadar mutlu olduklarını onların kadrajlarından herkese duyurmak istemişlerdi. Bergen, içindeki gerçek duyguları mı yoksa ona dayatılanları mı söylüyordu gazeteci Hamdi Yurdakul’a verdiği röportajda; bazı sırları gibi bunu da öğrenmek mümkün olmayacaktı...

“Eşim sahne ve sinemaya karşı. Şimdi yasakladığı için çıkamıyorum. Ama müzikten asla kopamam. Plak ve kasetlerimle sesleneceğim beni sevenlere. Çok acı çektim. Şimdi o acılı günleri gerilerde bırakıyorum. Sevdiğim ve inandığım eşimle yeni, yepyeni bir hayatın eşiğindeyim. Evimin kadını olacağım. Her seven kadın gibi evime ve eşime hizmet etmekten mutluluk duyacağım.”51

Tüm sevenleri, hayranları, onunla çalışan müzisyenler, vokalistleri, gazeteci dostları ve hatta annesi, kardeşleri mutlu olması için en güzel dileklerini, dualarını yolluyorlardı Bergen’e. Olmayacak duaya âmin dediklerini bile bile...

Evcilik oyunu bu defa perdelerini son kez kapatıyordu; Bergen’in her detayı düşünerek hazırladığı yuva cehenneme dönüyordu... Eski defterler açılıyor, hesaplar masaya yatırılıyor ve ses yükseltmelerin yerini bağırışlar, çığlıklar, küfürleşmeler alıyordu. Bazen de ertesi gün unutulup sil baştan başlıyorlar ama bu ev Bergen için bir türlü yuva olamıyordu. Kocasına açtığı kahvehaneye yatırılan paralar da çöpe gitmişti. İlk başlarda kimseye bir şey söyleyemeyen Bergen sonunda patladı ve yakın bir arkadaşını ve bir gazeteci dostunu arayıp onlara içini dökmek istedi:

“Nasıl olsa ben bittim, bari ailem kurtulsun diye katlandım ama anlıyorum ki ölmeden bu adamdan kurtulamayacağım. Benim kaderim böyle yazılmış; sonunda beni öldürecek, biliyorum.”

Aynı film kaç kez yeniden çekildi; kimse değişmiyordu. Adam, karısına şiddet uygulamaktan vazgeçmiyor, kadın ise şiddetin dört duvarından yankılandığı bir evde aile kurmak istemiyordu.

20 Nisan 1988’de resmen boşandılar. Ancak Bergen boşanmayı herkesten saklamıştı. Boşandıkları halde eski kocasıyla beraber yaşamaya devam ediyordu. Boşandıktan yaklaşık üç ay sonra haber magazin basınına düşmüş, ortalık karışmıştı. Boşandıkları halde beraber görülen çifti anlayabilmek imkânsızdı.

Tüm bu yaşananların ardında kimsenin anlayamayacağı bazı sırlar saklıydı ve Bergen o sırları tek başına göğüslemeye çalışıyordu. Üstü kapalı röportajlarında bile dili varmıyordu bazı şeyleri açıklamaya:

“Olmadı, yürütemedik... Daha doğrusu şiddetli geçimsizlik başladı aramızda. Bu şartlar altında oturduk, konuştuk ve ayrıldık. Ben onu cezaevinde yattığı müddetçe bekledim... Beni bu hale getirmesine rağmen sevgimden, saygımdan bir şey yitirmedim. Ama...”52

“Ama”nın arkasındaki sırlar gizemini koruyor ve Bergen sahnelere geri dönüyordu... Annesi yine yanı başında; yemesi, içmesi, saçı, kıyafeti, ütüsü, takısı derken “Of!” demeden yanındaydı kızının. Boşandıktan sonra bile peşlerini bırakmayan bu adamı hiçbir zaman sevememişti. Kızının hayatına çöken bir karabasan olarak görüyordu onu. Kanını, canını, parasını emen bir vampirden farkı yoktu onun için.

İstanbul’da her zaman kaldığı otele yerleşmişti Bergen. Ancak otelde yine yanında eski kocası vardı. Bitmeyen şiddetine rağmen nasıl yanında tutuyordu Bergen bu adamı? Gazeteci Sevan Çamlıca o günleri Müzik Magazin dergisinde “Hızlı Yaşadı Genç Öldü” başlıklı yazısında şöyle anlatacaktı Bergen’in ölümünden sonra:

“Bergen’in İstanbul’a geldiğini plakçısı Yaşar Kekeva’dan öğrendiğimizde şaşırmıştık. Her zaman kaldığı oteli aradık. Karşıdaki ses neredeyse ağlamaklıydı. Bir gazeteciyi değil, bir dostu çağırıyordu. ‘Gel de halime bak!’ diyordu. Doğrusunu isterseniz yanında eski kocasının olduğunu bilsek, o otele gitmezdik herhalde. İşte bu düşüncemiz, Bergen’in halini gördükten sonra daha da yoğunlaştı. Şöyle konuşuyordu Bergen:

‘Şu halimi görüyor musunuz? Şu sağlam kalan gözümün haline bak. Bu adam benim sağlam gözümü de kör etmeyi kafasına koymuş. Çok puslu görüyorum her tarafı...’

Gördüğümüz bir vahşetti aslında. Bergen’in kör olan ve üzerine bant yapıştırdığı gözünün yanındaki morluk korkunçtu. Kasıt mı vardı bu işte? Genç kadın ağlıyordu, söyleniyordu: ‘Çek şu gözümün halini. Bakalım şu insanlar bu adamın suratına bakacaklar mı?’ derken, eski kocası çok uysal ve sakindi. Bütün bunlar yaşandığında Bergen ve Halis Serbes resmen boşanmışlardı. Ancak hâlâ aynı odayı paylaşıyorlardı. Korku muydu, sevgi miydi, neydi bu?

İki ateş arasında kalmak kolay bir şey değil. Bir tarafta neredeyse ikinci gözü kör olmaya ramak kalmış bir kadın, diğer tarafta ise sinir küpü bir adam. Hem de ne yapacağı belli olmayan bir adam. Gözünü kıskançlık bürümüş bir insanın ne yapacağı belli olmazdı ki... Havayı yumuşatmak için ‘Sizi Tarabya’ya testi kebabı yemeye davet ediyoruz...’ diyecek olduk, teklif kabul edildi. Sanki her şey bitmişti bir anda. Halis Serbes kalktı, elbisesini ütüledi, hazırlanıldı ve yola çıkıldı. Arkasından ise Cengiz Kurtoğlu’nu ziyarete gittik. Gecenin ilerleyen saatlerinde Yeniköy’de Mustafa Keser’i dinlemeye gidildi. Kapanmaya yüz tutan göz sürekli tedavi ediliyor. Halis Serbes bu konularda tecrübeli olduğu için işi iyi biliyor. Üç gün sonra Bergen Samsun Fuarı’nda sahneye çıkacak. Morlukların ve şişin inmesi lazım. Bergen Mustafa Keser’i dinlemeye doyamıyor. Bu kez ertesi gün yine gitmeyi öneriyor... Bergen çoktan beri yemediği kalkan balığını elleriyle temizleyip Halis Serbes’e yediriyor. Şefkatle bakıyor ona. Önce gözünü kör eden, arkasından da kör etmek istercesine sağlam gözüne vuran eski kocasına.

Dönüşte Halis Serbes’e soruyoruz ‘Acımadın mı bu kadına? Hadi bir gözünü kör ettin, şimdi niye sağlam gözüne vurdun?’ diye. Aslında cesaret işi bunu sormak. Sorumuzu sarsılarak cevaplıyor: ‘Ellerim kırılsın, şu direksiyon tutan ellerim.’ Ağlıyor...”

Hastalıklı, tedavisi gecikmiş ve kangren olmuş bir ilişkinin pençesinde yaşamanın korkunç hissini, ölümün sıcak nefesiyle birlikte hayatı boyunca hissederek yaşamıştı Bergen...

48 Müzik Magazin dergisi / 9 Mart 1987

49 Şey gazetesi haberi / 24 Eylül 1988

50 ATV / “Zeliha ile Yetiş Hayata” programı

51 Müzik Magazin dergisi / Hamdi Yurdakul röportajı

52 Müzik Magazin dergisi / Sevan Çamlıca haberi

-X-

“Benim için ölmenin zamanı geldi.”54

Veda...

1989 yılı, 13 Ağustos gecesi...

Bergen, Kayseri Fuarı’nda son kez sahneye çıkıyordu, katilinin çok yakınlarda olduğunu bilmeden...

Ve gece yarısı, 14 Ağustos’a girilmişti.

Saatler henüz sabaha ulaşmamıştı; konserden sonra Mersin’deki evine gitmek üzere yola çıkmıştı Bergen, yanında yine annesi vardı. Arabası tamirde olduğu için taksi tutmuştu. Annesini ve taksi şoförünü etrafı kolaçan etmeleri konusunda uyarıyordu. Bir müddet kimseyi görmeseler de karanlığın içindeki Azrail’in ayak sesleri hissediliyordu. Peşindeydi yine, bıkmıyor, usanmıyordu.

Bergen takip edildiğini polisi arayarak bildirmiş, yardım istemişti, tedbir alınacağı söylenince de yoluna devam etmişti. Annesi tedirginlik içerisindeydi, kızını döven, üzerinde sigaralar söndüren, yüzüne kezzap attıran birinin her şeyi yapabileceğini biliyordu, yıllarca süren bu korkusunu yüreğinden hiç söküp atamamıştı ki...

Devenin sevmediği ot burnunun dibinde bitermiş ya, onun da görmeye bile tahammül edemediği eski damadı tarafından takip edildiklerini almaları çok da uzun sürmedi; yolda, yanlarında belirivermişti yine...

Üstelik yalnız da değildi...

Üstelik silahı da vardı...

Azrail’in çalımlarından kurtulmuşlardı yıllardır ama bu defa farklı bir koku vardı havada...

Önlerini kesti arabasıyla, Bergen tatsızlık çıkmasın diye geçti Halis’in arabasına. Arabada bulunan Halis’in üvey kardeşi de Bergen’in arabasına geçmişti. Peş peşe yola koyuldular; konuşur ikna eder sandı Bergen. Ama bu adamın ne laftan anladığı vardı ne de sözden... Konuşmalar inatlaşmalara, bağrışmalar küfürleşmelere dönüştü. Böyle tartışmalara alışıktı her ikisi de, ama bu sefer bir başka dik kafalılık seziyordu Bergen, “Evine döneceksin, sahne mahne yok! Bitti!” diye bas bas bağırıyor, ağza alınmayacak küfürler savuruyor ve her zamanki gibi tehdit ediyordu.

Yaşatmam, diyordu...

Belki biraz sakinleşirler, hem de hava alırlar diye mola vermek istedi Bergen. Annesi de arkada onları takip eden takside meraktan içi içini kemiriyordu.

Tarsus, Çamalan Yaylası’ndaki Aspava Lokantası’nın önünde durdular. Araçtan inen Bergen tedirgin bir vaziyette sağına soluna bakıyordu. Etrafta polis görmeyi umuyordu çaresizce. Sonra annesi ve taksi şoförü de diğer araçtan indiler. Herkeste bir tedirginlik vardı. Havadaki gerginlik her hallerine yansıyordu.

Garsonun gösterdiği masaya oturdular.

Bergen’in ölümünden sonra annesi Sabahat Çakır hastanede yatarken Günaydın gazetesi muhabiri Sedat Bozkurt’a yaşananları şöyle anlatıyor:

“Bergen’in Kayseri’de programı vardı. Halis kaldığımız otelin önüne gelip ‘Bana dönmezsen hepinizi öldüreceğim!’ diye tehditler savurdu. Bu tehditleri sık sık duyduğumuz için fazla önemsemedik. Mersin’e dönerken Halis, üvey kardeşi ile gelip yolumuzu kesti. Bergen’in arabası tamirde olduğu için taksiyle gidiyorduk. Şoför korkup durdu. Bergen tartışmanın büyümemesi için Halis’in arabasına geçti. Bir süre sonra yol üzerindeki bir lokantada mola verdik. Ben, Bergen ve Halis bir yere oturduk. Diğerleri ateşin başında bekliyorlardı. Halis, Bergen’e, ‘Bana dön!’ diye ısrar ediyordu. Kızım ise kesin olarak istemiyordu. Kızım sırtını arka taraftaki çiçeklere dönüp, ‘Artık her şey bitti, sana dönmem!’ dedi. Bu lafı duyan Halis’in birden gözü döndü. Belinden bir tabanca çıkardı. Önce ayaklarına, düşünce de üzerine ateş etti. Avazım çıktığı kadar bağırıp yardım istedim. Bu kez beni susturmak için tabancayı bana doğrulttu ve ateşledi. Bizi kanlar içinde bırakıp, üvey kardeşi ile arabaya binip kaçtılar.”

Ve Azrail bu defa galip gelmişti...

Annesi vücudunun çeşitli yerlerine isabet eden üç kurşuna rağmen hayatta kaldı.

Ama Bergen... Onun soluğu yetmedi hayata tutunabilmeye, oracıkta can verdi...

Arabeskin Kraliçesi’nin şarkıları susmuştu...

Tarsus, Çamalan Yaylası’nın üzerindeki güneş sanki ışıklarını kaçırıyor, doğmak istemiyordu yerde yüzüstü yatan, beyaz tişörtü al al olmuş Bergen’in cansız bedenine...

Bergen’in naaşı Tarsus Devlet Hastanesi morguna kaldırıldı. Ertesi gün cenazesinde bir tek plakçısı Yaşar Kekeva vardı. Üstelik cenaze işlemlerinin her şeyi ile de ilgileniyordu. Ancak, hiçbir sanatçı dostunun katılmadığı, birkaç kişinin huzurunda düzenlenen cenaze töreniyle Mersin Şehir Mezarlığı’nda sessiz sedasız toprağa verildi. Annesi ameliyattaydı, bilmiyordu kızının can verdiğini. Çok sonra öğrendi. İçine doğan sıkıntıların tek nedeniydi kızının katili.

Kızını öldürdükten sonra “Seni mezarında bile rahat bırakmayacağım!” diye bağıran katilinden korumak için kocaman kafes yaptırdı kızının mezarının etrafına. Kendine gelen tehditler umurunda değildi ama o kızının artık huzur içinde uyumasını istiyordu.

Evladının yerine kendi canını niye almadı diye isyan etse de Tanrı’ya, kadere sual edilmezdi; boyun eğdi, ama nefes aldığı müddetçe kızının katiline beddua etmeyi hiç bırakmadı. Son nefesini verdiği güne kadar da lanetler okudu.

Katili kaçtı:

“Beni Türkiye’de kimse yakalayamaz. İki gün Adana’da kaldıktan sonra Suriye’ye oradan da Beyrut’a geçtim. Sonra geri döndüm. Haberleri telefonla öğreniyordum. Onu da kulübelerden hallediyordum. Hiç uğraşmayın, beni yakalayamazsınız dedim... Adana’dan İstanbul’a geldim. İstanbul’dan Romanya, Doğu Berlin, Almanya’ya gittim. Almanya’da beş altı hafta geçti, ihbar üzerine yakaladılar.”

Ancak onun katilinin hikâyesi burada bitmeyecekti. Yakalanacak, tekrar cezaevine düşecek; 12 Mart 1992 tarihinde çıkarıldığı mahkemede 1 yıl 3 ay hüküm giyecek, zamanaşımı, Almanya’daki mahkûmiyet süresi gibi hafifletici sebeplerle 7 aylık bir mahkûmiyetle serbest kalacaktı; bu kadar hafif bir ceza almasını da, “Turkish...” diye tanımlayacak, bıyık altından gülerek. “Azgelişmiş ülkelerde, hangi ülke olursa olsun güçlüysen olay bitmiştir. Ama git Batı ülkelerine, ne kadar güçlü olursan hiç umurunda değil, cumhurbaşkanı da sıraya girecek, başbakanı da sıraya girecek...” diyecekti...

“Bin defa kalksın mezardan, aynı hatayı yapsın bin defa daha öldürürüm!” diye de noktalamıştı sözlerini yıllar sonra verdiği bir röportajda...55

Vicdan adalete bir kez daha yenik düşecekti...

Gözlerinin önünde kızının vurularak öldürülmesine şahitlik eden anne, mahkeme kararına “Kızımın mezarda kemikleri sızlayacak!” diye isyan edecekti...

Alacakaranlıkta ateş kusan bir namlu, katiline âşık olan, bu aşkı minnetle sürdürüp, tehditlere rağmen yürüten gencecik bir kadının hayat hikâyesini yarım bırakmıştı. Bergen artık yürek sızlatan şarkılarında, annesinin, dostlarının ve sevenlerinin yüreğinde hayat bulmaya devam edecekti...

Ertesi gün tüm gazetelerin birinci sayfaları Acıların Kadını Öldürüldü manşetleriyle dolacak, sevenlerini ve hayranlarını yasa boğacaktı. Şarkıların içinde yaşamış gencecik, istikbal vaat eden bir hayatın şiddetle susturulması ve bu sonun en başından beri biliniyor olması sevenlerinin yüreğini daha da yakacaktı...

Arabeskin Kraliçesi Bergen yoktu artık, şarkıları onu hep yaşatacak olsa da...

54 Giden Gençliğim adlı albümünde yer alan “Zamanı Geldi” şarkı sözlerinden. Söz / Müzik: Cengiz Tekin.

55 CRITURK TV